點解邏輯學唔係必修？

香港既學生，未學過邏輯學就已經要寫大量推論分析/議論文/做判斷，導致佢地習慣左去背points，而唔係用邏輯思考。

如果有件新聞（尤其保皇黨發表d謬論）叫佢地判斷對錯，佢地可能都只會係人云亦云/犯邏輯謬誤，結果慢慢就變到是非不分。

點解唔係中學就教佢地邏輯學？似乎對學生百利而無一害，而且一生受用

你養豬會唔會教佢邏輯

你識邏輯思考就唔會問呢條問題啦..

邏輯呢樣野, 係你一路讀書既學習過程就已經會學到, 無須獨立成科,

要去到獨立成科, 就要去到後期深入研究時至需要

影響耶教傳教的事，政府是不會做的

梗係唔係
敎育目的係為咗延續社會不公

以前中六 pure math第一個Chapter就係basic logic

其實呢樣野我覺得中四都已經要學, 無論乜科都會用到(除左religious study)

寧靜cut兩課通識都要有一課logic, 終身受用

係為左社會和諧安定

學校係教你要擦老師鞋、奉承老師、不准質疑老師

if a then b
not b not a
都已經大把人搞唔清
點會係學習過程學到?

critical thinking

if and only if

理論上基本的cri think係你學語文科果時已經教左你
以前會考印象中中文會問無篇文犯左咩繆誤
if a then b
好似落雨塊地會濕
但濕唔等於落雨
應該好細過就細

從來都冇系統性咁教過
啲中學生連最基本嘅truth table, syllogism, tautology都唔知 其實真係唔算識logic
最多只係叫有common sense

唔夠老師教

而家dse 中文
reading 根本憑感覺估考評局嘅答案係咩

養豬梗係越蠢越好啦
問黎都多餘

有咩書推介？

故意唔教你

大把人連 p -> q ，~q->~p 都要解釋一輪

愚民政策
要工具理性，唔要理論理性。以前可能冇乜問題，依加發現唔夠用。

通識根本係洗腦科，教背 points 加擴張句子

香港人已經缺乏思考能力，再推依啲科真係死得人多

強烈建議中學應該教 Discrete Maths 取代垃圾通識科

講得出「學下學下自然就識邏輯嫁啦」嘅人明顯無學過邏輯

師資都係一個問題

N年前喺科大讀過prof yip 既 logic 堂幾得意 幾值得上

留名等巴打介紹邏輯書
就黎返工返到腦閉塞

中文本身就無邏輯

唔講logic咁technical
至少要哲學囉

因為女權撚會走出嚟話係性別歧視

我就跟prof. Fung上中哲+LOGIC

好過開科19通識

外國黎講邏輯係好早就學
但係香港可能有政治原因
其實邏輯我個人認為係細細個就應該學
做人有邏輯同冇邏輯差好遠

儒家思想

通識呢啲fix死作答方式
八股文嚟

傻的嗎
我睇過文章比較中英語意邏輯
英文偏好講清楚 connective要用得precise
中文(古文)兩句放埋一齊 唔洗畫公仔畫出腸 係要讀者infer上下兩句嘅邏輯關係
可見用中文嘅人 需要嘅邏輯思考可能更多 無論讀者或者作者都係

無邏輯嘅話你點樣組成你打出嚟嘅呢句句子？

連高官講野都無邏輯，班老師仲點教你
除非可以quote黎做教材而又無人追究啦

大學唔係必修咩

教到成日揸住中立去評論
各打50大板

中學大把人連未知數都未學得掂
你就想教symbolic logic?

通識：寫多啲point 寫駁論 咁先有分啊

邏輯根本唔需要學, 係自然習得,

隨住人生經驗, 學習事物, 累積智慧, 自然思考會有邏輯,
故意上堂學, 根本唔會學得到, 學完所謂既邏輯思維都唔會融入得到生活

因為你老婆/女朋友永遠唔會同你講邏輯

咁反映只學中文好難link到去邏輯語言，除非特登強調（因為…所以、即使…都、如果…就、只有…才、只要…就）

大學都勁多人failed

critical thinking 明明只要讀幾堂已經終身受用，仆街教育制度寧願比堂咩音樂宗教都唔開 critical thinking

世界上有兩種邏輯
一種係邏輯,一種係中國邏輯
自然識係識邊隻

自然學到嘅係弱肉強食
努力不等於收穫 呢啲社會現實
好多時呢啲先最無邏輯關係
唔一早學 唔會分得清

教嗰d邏輯都唔一定啱啦

因為女人會fail晒呢科

你學過未

我覺得中學maths係邏輯學多過數學

咪on9
淨係睇連登post已見到大部分人都係冇

最常見係臭蟲論，以偏概全，不可證偽論

公司啲c9成世人未學過critical thinking
同我講:”依家呀仔返學學點樣駁嘴”

有邏輯就唔會周街港豬
愚民政策 唔係邊有咁多傻鳩睇延禧攻略同cctvb

又係喎，大學男女比例會好唔同

就係一定岩既野先叫邏輯

要教邏輯咪直接教邏輯
點解要透過通識嚟教？

廢AL已經好明顯想搞愚民
真心佩服以前考AL啲人

係香港，讀書嗰陣質疑老師講嘅野，通常都冇乜好下場

英文根本唔需要學, 係自然習得,

隨住人際交流, 學習事物, 累積智慧, 自然識講英文,
故意上堂學, 根本唔會學得到, 學完所謂既英文都唔會融入得到生活

物理根本唔需要學, 係自然習得,

隨住日觀潮汐,夜觀天象, 自然識物理,
故意上堂學, 根本唔會學得到, 學完所謂既物理都唔會融入得到生活

搵人接落去

講邏輯嘅人係呢個世界根本生存唔到

華人社會惡就得，唔使講邏輯

要必修就唔會有連登

it狗係咪唔經唔覺就學咗?

噏埋啲野簡單複雜化
好撚後悔讀左

你以為外國人就講邏輯?

女人必修科

英治年代曾經有學能測驗，係要學同操推理

華人文化就係畏威不懷德，邊個地位高權力大就邊個o岩

以前al econ第一課根本應該cut出黎，拎去中四拎一個學期教

你係咪叫hume

有嘅人天生就有唔使讀(起碼日常用到嘅唔使)
係爭在你同人爭論果陣選擇講唔講
本身無嘅人就算讀左咪又係一定唔會用

邏輯唔會係天生，係後天習得

見到有人話logic唔洗學真係好好笑
佢地有冇聽過fallacy?
問下d簡單logic問題分分鐘唔識答
邏輯真係好重要
見唔少連登仔言辭空廢走去開posts
我慶幸自己係大學修過邏輯學

有無人識教都係問題

IT狗if then else 都唔識就出事啦

我印象中有某個地方必修兒童版programming

Logic有好多野學。statement(只有yes/no) 可以有direct expression同 contrapostive. 難d就negation.

eg:波大就冇腦=有腦就冇波

要判斷d野對錯，logic幫到你。上google搵truth table，清楚講哂咩情況係對與錯。

中學數係calculation,同logic難係唔大。上到大學讀cs/math係compulsory.詳見discrete math.

即係玩鳩d女
一個二個唔洗旨意pass

你本人已經係一個以偏概全嘅例子啦

我唔係話一出世就識 係成長過程會學到
係每個人個思考意願唔同
理性嘅人唔使讀專科都會有日常邏輯思維

以前讀 U 都有 philo 呢科讀下

讀完logic d人又唔見得有腦左
只會教左班自以為有獨立思考既左膠出黎

之前上logic堂，大學講師直接拎校長做例子

中大uge有logic

日常邏輯思維係咩黎

日常生活夠用嘅明唔明?
唔係要夠學識頭腦討論哲學 高階科學
先叫有資格講邏輯係咪?
我唔識呢科嘅專門術語 亦都唔係講緊術語

我有哩個想法好耐。睇下啲關於時事議題的 facebook comments就知咩事。

學 logic係基本，我覺得最重要係學點樣揾underlying assumptions, 呢樣要用時間浸。

大家不妨試下做 oxford ppe 嗰 critical thinking 入學試。邏輯/critical thinking 真係要學

會考後期都已經係咁架啦

通識咪有教

呢個問題係全球性

反上腦唔識思考

想問下新手想接觸下logic應該睇咩書/片？

社會的確係咁

有冇咩書推介？

問題係學完可以唔用
唔好講到學完就會教化左咁
個個心知個理道係咁
但係立場利益面子慣性優先
咁結果咪又一樣

我當時用呢本Discrete math with applications, Brooks/Cole. 上網可以搵到。

其實基本邏輯已經夠用，而且係唔使學，唔係弱智嘅都應該識
偏偏好多人連基本邏輯都冇

個人認為通識科嘅原意應該就要教邏輯學
但結果因為教育制度同考試制度變晒做背point背框架背格式

樓主係咪睇咗李天命本思考藝術有感而發

我講緊中學啊

無邏輯嘅人點學？

想覺醒港豬下一代嘅大腦，就應該推行以下高中必修科取代垃圾通識科：
- Discrete Mathematics
- Introduction to Sociology
- Introduction to Economics
- Introduction to Philosophy

以西方文明智慧取代支那愚蠢思想

高基全喺lecture播垃圾會議員啲片笑到我仆街，但偏偏呢班完全冇logic嘅on9就入晒垃圾會

唔識英文嘅人點學英文？

唔岩聽都係咁話
學邏輯對於思考日常時事議題有幾有用 本身就好值得懷疑
大把哲學家 邏輯學家思考偏見多多

華人學者中對數理邏緝有創發式貢獻的，屈指可數，我想到的只有王浩和沈有鼎；王浩的老師金岳霖名氣很大，但他的貢獻是介紹和推廣數理邏輯，創發則闕如。三人中王浩的學術成就最高，他在哈佛師從 Quine，不出兩年便完成博士學位，是第一位拿哈佛 Junior Fellowship 的華人，任教過的大學包括哈佛和牛津（牛津著名的哲學講座 John Locke Lectures 已有六十多年歷史，第二屆的講者就是王浩）；除了建構邏輯系統，他還對電腦的發展有貢獻，也深入研究 Gödel's incompleteness theorems ，有所發明（順帶一提，王浩跟 Gödel 是好朋友）。

這樣出色的一位邏輯學家，在政治上卻沒有獨到的眼光和準確的判斷。胡適曾經和王浩「交過手」，他在1952年4月2日的《日記》裏記載了這件事：

『下午在 Far Eastern Association 的 Boston 年會上，讀了一篇短文，題為“ From the Open Door to the Iron Curtain ”。讀了之後，即有中國親共的學生兩人（一為趙國鈞，一為□□）站起來質問反駁，其一人「氣」得說話四面打旋！其一人問：「你不信中國現在比從前強（ stronger ）了嗎？」我說：“ No! ”他又說：「中國不比從前更獨立了嗎？」我大聲說：“ No! ”』

邏輯無分基本定唔基本.
巴打你話"基本邏輯已經夠用"本身已經係違反邏輯.

你都要有邏輯先學到邏輯

靠記憶

中大UGED讀過logic professor講過應該每個香港人都要學
佢成日都大把現實例子串鳩啲人冇logic
其實學嘅野中小學生都聽得明甚至係common sense 不過冇人教就唔會有人在意日常嘅事係咪啱logic
上完之後我成日都用係日常到 發現身邊經常都有唔合邏輯嘅事同說話 兒登情況更加係危殆

其中一種連登仔最常犯嘅informal fallacy就係Tu quoque
例子:叫過雞嘅人唔可以屌其他人叫雞

人本身就習慣自以爲是同主觀 你教人咩係邏輯唔教人點用 咪只係助長人合理化自己既觀點

Btw我除左見到好多人係到拋書包邏輯要讀咩我睇唔到有人認真探討咩叫邏輯

香港教育就係死背
學條毛

其實邏輯一直係每科都有教，數學其實更加係全方位教緊邏輯，係有一班人日屌夜屌中學內容唔駛識，做野只要識加減乘除同中英文

而社會政治根本唔係單單學邏輯就解釋到
你以為用邏輯解釋緊政敵犯錯，但自身套理念根本都站唔住腳，唔好諗住多左班人讀邏輯，社會問題就解決到

19才子有提過係英國佬嘅陰謀

但我覺得唔可以因為一個邏輯好勁既人喺政治上ON9, 就判斷邏輯喺政治上冇用

或者咁講, 人係有分理性同感性兩PART, 而邏輯就係UNDER理性E PART野既其中一個好重要既工具

而當人面對問題既時候, 都會有理性同感性既角力,

嗰D理性上好勁邏輯好勁既人, 唔代表冇心理上既缺憾同人性既弱點

如果一個人喺面對一個特定問題既時候, 被感性override左, 咁佢邏輯E個工具再勁都唔會有任何影響力, 因為佢根本冇去理性地面對嗰個問題

所以我覺得學邏輯對於思考日常時事議題仍然有用, 前題係思考嗰個人係真係理性地咁處理時事議題

而可能好多哲學家 邏輯學家做唔到E點, 佢地只係喺學術議題上用到邏輯, 其他問題上就用唔到, 於是就會ON99

HUMA1001A
我舉建制派人士講嘅說話做例子唔係因為我反對建制派
而係因為佢哋嘅言論經常出現明顯嘅邏輯謬誤,解說起嚟容易理解啲

我記得佢有一堂好似咁講過
記錯請指正

中文中三就夠做啦
文言文多尻餘

我講緊你個人

你個假設冇頭冇尾嘅
不如組織下再講過

因為唔係個個都有邏輯 更加唔係個個都有能力教邏輯

哲學、logic都要讀

香港既教育制度方法有問題,

但香港既課程按排, 還算OK, 有唔好既地方, 但唔係出問題既地方

女權會投訴唔公平

小學一年級啱啱開始習慣聽英文，講英文
又要佢地學埋普通話，搞到兩頭唔到岸，英文字母有兩個發音，中文字又有兩個發音
冇問題

利申接觸開國際學校小朋友，local唔清楚

唔會話一定冇用
但暫時科學上亦冇證據顯示學邏輯學係日常議題上思考 好有幫助
咁講係提醒d 推崇讀邏輯學嘅人
究竟邏輯學有冇佢地心目中嘅效用

當一d熟識邏輯嘅人 都係具體日常議題上 充滿偏見
實在冇理由會認為只係教一個兩個邏輯學課程 就可以幫到人理性地思考日常議題

樓主開post其實想討論如果有必修邏輯，班細路係咪就思辯能力高d

所以我睇法就唔係，因為邏輯佢地一直都學緊（上面舉例數學科），但有班人總係唔明白佢既內涵。
有人會學到少少，但邏輯唔完整，以致都係未夠班同人討論時事

開左邏輯科，學生上邏輯堂學到既邏輯其實已經係其他科學過，學生得著都係有限

大致上係咁

大學take完ug都有呢個感覺

咁每科都用中文/英文教，係咪等於佢地本身已經學緊需要嘅中文/英文
再另外讀中文/英文得著有限？

hkcc CCT

請定義日常議題

並舉例說明
當一d熟識邏輯嘅人 都係具體日常議題上 充滿偏見

好似有d唔同，我講既係一位正常中學生要識既邏輯係各大科目都涉足到，但你所講既係邏輯科額外再學一樣新既。我唔敢講可行性，因為就算以前七年制，邏輯都係要pure math先掂到一Fd,然後再係大學延續。咁早擺一科邏輯落黎學生能力有限都未必應付到。

agger

好似有d唔同，我講既係一位正常中學生要識既中文係各大科目都涉足到，但你所講既係中文科額外再學一樣新既。我唔敢講可行性，因為就算以前七年制，文言文都係要pure Chinese先掂到一Fd,然後再係大學延續。咁早擺一科中文落黎學生能力有限都未必應付到。

紅字可填英文，通識，物理，化學，心理等科目

你就真係冇邏輯嘅例子

主要係指政治會比較多例子

有唔少哲學家都係共產主義嘅崇拜者
當然唔係話取呢個政治立場都係不理性
但佢地有唔少言論表現出 佢地唔係根據理性分析 先推崇呢個立場

詳細你可以睇 when reason goes on holiday：philosophers in politics
入面詳細討論好多係近代，又善長邏輯嘅哲學家
（主要係邏輯學家如 Godel，科學家如愛因思坦
一d 著名分析哲學家，Russell, Wittgenstein, Carnap, Putnam等等）
係政治上都未免充滿偏見
譬如話，佢講 Putnam 呢個哲學家 係毛澤東嘅崇拜者

有冇諗過你已經知道得太多?

點解依加咁撚多港豬港奴咪就係因為冇人教過佢地諗野, 淨係填鴨式
填鴨代表緊, 人俾乜你背乜
出到黎做野, 人叫你做乜做就要做乜
咪就係奴化

點解鬼佬咁多人讀讀下書唔識好後生就識鑽研一門技能,
因為佢地會諗野, 唔會盲跟老豆老母話要讀完書先做乜做物
香港點解做乜都比人慢, 因為填鴨式教育
之後個個人都到大學先搵自己想做乜, 比起其他地方已經好遲好遲
20歲人先知想做乜再發展既興趣已經冇乜可以令你搵到錢, 跟住會俾藉口自己面對現實
最尾又做奴隸, 興趣只係興趣

就係因為冇呢d科, 所以香港永遠冇可能出到一個steve jobs 同elon musk,
唔係香港d細路蠢, 而係教育問題

咁姐係除左要教邏輯，更重要既係要鼓勵理性思考

廢事啲人太醒作反

唔識就學完都唔識，識就唔洗學都識

點解自己說服力唔夠...就要攻擊人冇邏輯呢...
同埋你所講既紅字都唔一定填到落去wor...
而事實上，我都唔知咩叫pure Chinese...
文言文亦唔係你既pure Chinese世界既中七先有

我贊成中學生要鍛練邏輯，但加一科邏輯似乎都唔係解決方法

見到你個留言，我唔知點覆，算喇我出返去

cri think係必修喎

其實唔用政治都有好多其他例子

好似有d耶撚為左說服人信耶，就會話：某著名科學家信耶，所以信耶係岩既

先唔講d耶撚既偽托權威
事實上真係有d好勁既科學家信耶，問題係點解？？

嗰d科學家喺自己研究既科學範疇當然好理性好有科學思維好logical,

但佢地喺面對宗教問題上冇應用到佢所擁有既logic, 理性同科學思維，所以咪end up信耶

講真讀完邏輯都唔代表你做野有邏輯

無錯 好多科學家都信教
我唔會話有宗教信仰一定唔理性
不過佢地好多時 有佢地嘅心理因素 而信教

有部分科學家，哲學家信教，甚至可以提出一d極複雜嘅論證
去論證神存在
好難話用簡單嘅批判思考，邏輯 去指出佢地係唔理性
人類本身嘅心理機制 可能會有自欺呢種情況出現
學左邏輯 好多時都唔會免於自欺

真心 香港千祈唔好必修logic
教logic唔係問題
最大鑊係啲人讀少少logic就以為自己講嘢一定係啱
最後又要嗌一餐又要死撐
剩係睇而家討論區就知
一大班人話自己睇過logic書但係講嘢依然存在謬誤
到時只會搞到真假對錯更難分

利申讀過一個sen logic

我反而覺得邏輯係要自己領會
同埋邏輯應該任何時候都應用到
獨立成科未必係唔好 但香港教育制度改革先係最重要

其實係

即使撇開誤用
入門級嘅 classical logic 都唔係終極真理
否則邏輯學就一早壽終正寢
但好多人學完 就以為真理在手

咁大學點解要全部教logic

基本邏輯又未去到哲學
只係要人識得分是非姐
連基本邏輯都冇嘅時候，根本就溝通唔到，變成左膠，藍絲，黃絲

呢本書係Fenando Savater寫
其實哲學真係五花八門，都好受時代影響

哲學係思想層面，由現有知識加上邏輯去推演，得岀嘅結論往往超前現實太多，一個未能證偽亦未能證實嘅信念，留俾未來嘅人去實踐
所以Philosophy係一種理性嘅信仰，我決定咁做，雖然唔肯定自己冇錯，但係都冇人可以話我錯，因為全部都經過邏輯推演

共産主義同資本主義都唔係完美社會形態
當人嘅道德同教育水平，科技越高，自然會有更好嘅社會形態岀現，當化哲學思潮自然唔會傾向共産

soc sci

當然唔係講緊去到哲學理論成唔成立嘅問題

when reason goes on holiday 呢本書
佢係整理出有d著名哲學家 連D 大是大非嘅事 例如極權 屠殺呢d係有問題嘅事
都會去支持

樓主應該係啲大學雞reg左科1字頭logic上左幾堂之後就上哂腦

科學家信耶
呢個係明顯忽略左其他因素
第一政教合一嘅國家未教邏輯已經教上帝
呢個概念根本係從小灌輸
第二一個宗教團體有兩種人，一種人扮信入去搵著數，一種人真係信入去俾人搵笨

詳細唔討論，作者嘅序言大概就指出
分析哲學好強調邏輯，理性分析，論證，用清晰嘅語言去討論等
但當講到現實嘅議題，而非哲學討論，
部分著名哲學家都會支持d好荒謬嘅事 ：

Analytic philosophers emphasize the importance of logic, clarity, and reason. This is what made studying philosophy especially attractive for many of us who lived under communism. When we saw how much these philosophers valued intellectual integrity and uncompromising pursuit of truth, we found their approach inspiring and we tried to emulate it. This helped us preserve our sanity in the world of constant lies that surrounded us.

It was therefore a huge disappointment when I started to discover that a number of the most prominent Western philosophers who were rightly admired for their scholarly contributions actually abandoned reason altogether when they turned to politics. I realized that some of the thinkers I once regarded as models of rationality rushed into supporting ill-conceived and inhumane political causes. Some were even apologists for the mendacious communist regime that so obviously trampled on human liberty and that was abhorred by those of us who experienced it firsthand.

My disappointment led to curiosity about the extent of this betrayal of reason by philosophers and its many manifestations. I tried to learn more about this strange phenomenon that has received surprisingly little attention. The results of that research are presented here.」

冇睇過本書只能估估下
不過喺唔同時代，唔同民族同立場
道德標準都可以好唔同
嚴峻嘅環境下極權可能係唯一生存之路

另外如果有能力屠殺共匪，會毫不猶疑

果班進步主義撚
同宗教狂熱分子一樣咁痴線

歐洲同美國年輕人至少有一半係左派既奴隸

我覺得有時啲人太神化邏輯 人有惰性 肉體上有 思考上都有 人會依賴公式同邏輯去幫助生活 小至定時作息 大如康德構建道德標準

邏輯唔等同理性 理性係一種思維 但人唔可能24小時咁run理性 又或者人本身就係感受主導既動物 係呢個諗法下其實邏輯絕大部份時間都係俾人類工具化左

當然而家冇乜哲學家會推崇共產主義，納粹主義呢d
但以前的確好多知識分子撐呢d野
新嘅時代，知識分子多數唔會信呢d野
但有理由相信佢地唔會免於其他意識形態，偏見
所以冇咩理由 話學得邏輯多 就會係非學術議題上 思考得比較理性

佢地只係為左自己利益而講
當然有唔少豬隊友

上面有d人討論邏輯係天生定學習
其實只要區分推理能力，同邏輯學知識 就唔需要討論

一般人都會識推理嘅
但會有d情況干擾左佢地嘅推理能力
邏輯學 其實都係要觀察人點推理而去建立理論
唔係憑空想像一堆邏輯律 叫人地遵守
問題係 邏輯學嘅知識 唔一定下下解除到干擾左我地嘅推理能力嘅情況出現

非台巴打
其實叫人只學邏輯，同以前d Sophist有咩分別？

正式係早d講好
小朋友係學習能力最佳時間
而邏輯係由淺入深
而你大學先開始學既時候
已經比社會影響左你既思想

其他地方都未必係
但香港地好心阻止咗D假海外生透過IB/GCE 入U先啦

呢d就有邏輯啦
咩都係從小起步
一聽到d家長話健身要大個先做
真係笑出來

因為真係好難
你叫個高小至中學生解釋咩叫邏輯謬誤咩

虛心求教

邏輯唔係一門學問, 係一門技巧
根本唔需要專門學佢, 你都會累積到

去到後期, 你唔需要諗點運用邏輯, 因為已經融入你既日常生活, 自然就流露出黎

If p then q
如果q冇發生，咁p就唔會發生
e.g. 如果心臟停咗就會死，咁冇死到就代表心臟冇停到
有錯請大力屌，有一排未掂過logic

邏輯學係專業嘅學問
外國大學不嬲都有邏輯學嘅研究所

普通人會有一定推理能力
但冇學過邏輯學 唔會有專業嘅邏輯學知識
唔會知咩叫有效論證

中文堂無學咩？以偏蓋全、循環論證之類。通識寫文都有ga wo

On9冇藥醫

幾時先到後期？好多人死果日都未到

用個truth table咪睇到

至少要教，應否獨立成科仲有討論空間

淨係睇呢個post 已經見好多人 邏輯係咩都唔知啦

邏輯係法國d 學生一早學晒

logic只係一個推演過程
但同事實係可以無關係
姐係好似地濕唔等於有雨
但唔代表真係冇落雨

if A, then B 係一句條件句
句子有分真假
但句子唔係推論
A, therefore B 先係推論

笑你兜得番姐

法律都應該必修啦其實

屌樓上成班根本捉錯用神

邏輯有用在於，有系統有效率地學習咩叫邏輯思考，同當中既步驟

重點係： 透過已知既資訊，推理出本身未知既資訊

上面講埋晒咩 eg. 自自然然就學到，唔識某d專業邏輯學知識都生活到 etc.，根本就唔關事

1，邏輯主要係講 必然 既演繹推論，係唔需要有所謂人生經驗都可以學到既野，單靠用腦用智力去諗就得，
你人生長極咪都係100年左右，100年就得到既“邏輯/經驗”，只係歸納法既產物，並唔係演繹推理既結果

2，直接d講，學邏輯其實就好似學部電腦咁機械式諗野
唔係話唔識邏輯就會死，而係識左可以幫自己諗野精準d，更容易睇到問題/困難既核心，

令自己唔駛亂咁諗野，唔駛得出d自以為岩但其實錯既答案，我地人係依靠自己個腦行事，喺d大撚獲既情況下，錯既答案會害死人，甚至係自己

我都想學

我知個關係好簡單，係驚自己用文字表達得唔好啫

其實啲成日話
日本係全世界最先進嘅國家之一
已經有邏輯問題

必然推理，都要靠經驗

個經驗唔係話做歸納法
而係練習
學 formal logic 都要做練習題咁解

We know that p→q is false if and only if p is true and q is false. This can be stated as

¬(p→q)≡p∧¬q
Negating both sides gives

p→q≡¬(p∧¬q)
≡¬p∨¬¬q (De Morgan's law)
≡¬p∨q
∴p→q≡¬p∨q
You can verify this using a truth table.

***quote from

香港最多人犯都係Bias
而且當個社會主張多元文化、乜撚野包容既時候，就冇太多所謂非黑即白既事實，係用唔上邏輯姐

可能我都有bias

其實自己填一次 True false table 就明

佢係話其他科目都有間唔中講過，例如數學科教 proofs, 初中啲similar, congruent triangle, parallelogram, equality、高中就大把，搞得掂都算係學到logic。
係現實生活資訊咁雜亂，運用logic 唔容易，老師都未必識教

任何人都有 bias
咩議題都可以有

反省自己有冇偏見 都要靠邏輯分析自己有冇理據足夠支持到某睇法
唔會用唔到邏輯
但強調邏輯之餘，更要注意自己思考時嘅心理狀態

作為一個月經post終於有過千正評
連登仔居然開始注重邏輯

數字就可以推演姐
生活咪又係夠經驗

其實大學讀數學 都要學 classical logic
大家中學約略有概念，但明確地學 都會更清楚了解到點去推理

至於運用到日常 就更複雜
因為點去將日常語言嘅推理，翻譯成邏輯語言去處理 唔係簡單嘅事

其實set theory, graph theory, 同prove by contradiction講真應該細細學，雖然佢地來自maths,但其實對思考好大幫助

我1999 我話“學到”既意思係得出logic rules, 而唔係學識logic rules

我唔是講緊要靠經驗去學識logic, 我係想講 靠經驗係得唔出logic rules

人生經驗得唔出邏輯定律既原因，係因為 用緊後驗既事實係推論唔出先驗既定律，定律係需要用腦諗點解係岩，而唔係攞得夠多例證就解釋到

就好似 a^2 +b^2 = c^2咁 畢氏定理係岩，並唔係因為佢可以apply 10000個三角形既邊長計算

無讀過 真係唔知d symbol講緊咩 睇都睇唔明
between thz巴打

其實係要睇多 D 識多 D

佢哋話教循環論證、以偏概全呢 D 邏輯謬誤都仲可以(初中應該有教)
我心諗教 De Morgan's law 教 negation 做乜鬼
呢 D 係數學上嘅嚴謹證明
平時冇人會咁諗嘢
亦都唔會幫到分析議題
班邏輯撚完全過晒火

而家成班港豬喺好多議題好明顯係連個背景資料都唔知
書又唔睇報紙又唔睇淨係睇 content farm
呢個先係問題所在
唔係教完 p v q 呢 D 就可以解決到

logical rules 其實係某程度靠經驗去驗證
但呢個已經係去到學術討論嘅層面

邏輯學家個研究方法 唔係坐係度齋諗 某個 rule可唔可以接受
去到近年嘅邏輯學研究 會用經驗去驗證
其中一個例子係佢地觀察到某d情況 contradiction係可以接受
如 某人是高 而且不高
佢地收集到數據好多人都接受呢句句子
佢地會更改邏輯理論去容納呢d情況
唔會拎住一套 logic 來反過去批人唔識 logic

班邏輯撚格硬將數學嘅邏輯塞落日常生活度
佢哋以為現實生活嘅嘢可以好似數學咁絕對
True 就 true， False 就 false

識得一門學問係好事嚟
但係要知道每門學問都會有侷限
生活嘅嘢好難用 discrete math 嘅一套嚟解釋

所以有 many-valued logic呢樣野
邏輯學家就係致力用數理嘅方法 去 model 自然語言中嘅推理

但好多人上左一兩門邏輯課 因為入門邏輯嘅不足
反而會變得好格硬來

都唔關事
Many valued logic 係只係容許多個 truth values 咁解
但係好多議題係正係反根本冇得界定
你有無限咁多個 truth values 都係多餘
數學上計錯數就係計錯數
但係生活入面多好多呢 D 模糊地帶

都係嗰句，冇人會咁諗嘢，唔好矯枉過正

要由頭講一次咩係truth table 先

many-valued logic 就係企圖容納模糊詞而發展出來
譬如好似高同矮 呢d冇明確界線嘅詞

邏輯理論反映唔到 就係理論嘅不足咁解
唔會話唔可以用邏輯數理嘅方法 去分析

法國嗰種似哲學多 D
佢哋考試嘅題目係類似呢種
"人能否背棄真相"
"文化能否使人更人性化"

有邏輯喺入面但係更多嘅係學生嘅自由發揮
“背棄真相”“人性化” 呢 D 位已經有好多種解讀

無錯

其實如果只係呢種哲學問題，反而對政權唔算太忌諱

但邏輯學 就威力大得多
最簡單可以想像
我記得以前中學參加 辯論隊
一開始就係學好入門的邏輯
之後每條問題開始問
拋棄問題背後context咁問

如果所有香港學生都接受咁的training...
可以想像對一個政權黎講係一個炸彈...

就係想講數學嘅邏輯理論好多嘢都解釋唔到
尤其是現實生活中嘅議題
已經唔係可以用數學可以“計算”出嚟

更何況現實生活講嘅包括咗觀察、留意時事、表達能力、說服力等等，邏輯思考只係其中一環，
兼且唔係淨係講緊數學嘅邏輯
係語言邏輯，點樣用貼近人類語言嘅方式去理解同分析

DSE 嘅弊病係咩？係而家嘅 DSE 考生缺乏觀察、少睇新聞，連個 background information 都冇，
但係就可以通過唔同嘅考試技巧同答題模式過到骨

對佢哋嚟講佢哋缺乏嘅唔係數學上嘅邏輯，
而係日常生活嘅觀察力

當然
logic只係幫你分析一個推理正唔正確
如, if A, then B, A,
所以 B
係有效嘅推理咁解

本身你都要對論證中討論嘅野有知識
先判斷到 A 同 B 嘅真假

但呢個唔係邏輯嘅不足
邏輯唔係想解釋晒所有事

大撚把人渾渾噩噩過咗大半世人，諗野同講野都係毫無邏輯。如果你唔覺身邊有呢種人，好大機會你就係果個人

邏輯學家 就係企圖用形式語言去分析自然語言
一般會認為邏輯學對分析
連接詞 ( and, or, negation, material conditional)
量詞 （所有，there is)
模態詞 （可能，必然）
呢類詞語有貢獻

自然語言去分析 本身有好多唔清晰嘅地方
而邏輯學就釐清左唔少有混亂嘅地方

當然，自然語言仲有好多地方 邏輯學而家未處理到
但呢個唔係反對用邏輯嘅理由
一直都有邏輯學家去研究點用邏輯語言 去分析自然語言

當然單係學習邏輯 同理性思考 仲有好大段距離
只要你唔好學左一兩門邏輯 就真理在手 格硬來
其實冇咩問題

係美國讀大學要必修一班哲學邏輯
以前中學填鴨慣
做邏輯題就好頭痛

高中左右學校都會開始玩辯論
就會知道邊個無邏輯

就算係教邏輯都唔會係用數學嘅 approach
（數學嘅邏輯 e.g. deductive geometry 呢 D 留返數學教）
教就教語言嘅邏輯
三段論、悖論、偷換概念、歧義、含糊呢 D
呢 D 對鍛煉現實生活嘅邏輯思考相對有用 D
數學嘅 approach 一應用到去語言（尤其係牽涉到歧義、含糊呢 D 位）好多時 hang 晒機
一係你同我講點樣好似樓主咁講，用邏輯學去分析保皇黨發表嘅謬論
諗一諗都知第一件事唔係走去學 p->q ≡ not p v q
而係要做 fact check、睇多幾份唔同版本嘅新聞

兼且我唔會否定而家通識教緊嘅內容
好多議題係同我哋息息相關，我哋一定要知嘅

DSE 最大嘅敗筆係個考試模式
好多考生為咗快、寫快 D
格硬去套一 D 奇奇怪怪嘅寫法 e.g. "就可行性而言 blah blah blah"
兼且好多問題一早有晒預設立場、model answer
限制咗學生嘅發揮
再加上學生可以靠考試技巧輕易攞高分
學生操卷嘅時間多過睇新聞、吸收資訊嘅時間
呢 D 先係問題所在

Btw 如果成個討論都冇針對過問題嘅癥結嘅話
我唔會認同呢個係一個有邏輯嘅討論

或者邏輯學可以幾堂教完，但身邊有幾多個會以邏輯為生活態度？ 可以講邏輯學係一種高等嘅生活方式，其他人無係正常。自己追求就夠。

以我所知，大學嘅批判思考堂 兩樣都會學

但我觀察嘅係 好多人以為自己把握到邏輯謬誤 咩咩語害歧義
係唔係都話人偷換概念咁
以前好興李天命嘅思考方法學 好多人就學左呢d informal 嘅邏輯方法
就亂咁用
事實上去判斷人有冇犯呢d 邏輯謬誤 語害 唔係咁容易嘅事

（其實邏輯學係有處理歧義嘅問題，
正正係用清晰嘅邏輯語言 來區分開唔同意義嘅邏輯結構係點
唔係你講到一句 hang 晒機咁簡單 ）

（咩三段論 其實就冇乜用 甚少情況會用到三段論
而悖論係一個好專技性嘅邏輯問題
我諗你誤解左悖論嘅意思）

或者係班覺得女人都無logic嘅連燈仔

識得所謂logic但份人咁有偏見，logic讀嚟又有咩用呢？

從來唔反對學數學嘅邏輯，我都有講過學多一門學問係好事嚟
而我嘅觀點係數學上嘅邏輯好多時好難用喺現實生活上面
冇錯自然語言本身有好多唔清晰嘅地方
但係正正係因為我哋平時係用自然語言嚟溝通
數學上嘅邏輯好多時對住含糊、歧義呢 D 位就 hang 晒機
教學上如果用返語言嘅邏輯會比較合適

其實 informal logic 好多成分都係建立於 formal logic，語義學 語用學等
如果你真心懷疑 formal logic 到處理日常語言係好廢 會 hang 晒機
informal logic 都一樣唔會好有用

你其實係想話你普通人唔識用 定邏輯理論 hang 晒機 ？

後者 你要了解返邏輯學家 做緊乜先判斷到
唔係你憑感覺 知道一兩個 logical rules 就講得出
學你話，其實係要做資料搜集

前者嘅，我會話 informal logic 都係好多誤用
我唔肯定一定會比 formal logic 少

數學系撚表示好撚認同
不過吹奏數學吹奏logic依個風氣怕且都唔會消失架啦 都唔知吹奏咗幾多年

第一件事你要接受到"悖論"本身呢個 term 己經有歧義先
有時一 D 違返直覺 / 直觀感受嘅都已經可以係"悖論"

第二有 D 位唔好格硬去拗
人哋學唔好 informal logic 亂咁用係人哋嘅事，
唔代表學 informal logic 本身有問題
有 D 人學完 formal logic 一樣亂咁用

第三我唔係反對人學邏輯
只係呢度原本係討論 DSE 學生唔識分辨保皇黨嘅謬論
有 D 人將數學嘅邏輯搬咗上嚟
成件事冇乜說服力咁解
唔好扯埋 D formal informal logic 咁遠住
可唔可以解釋一下數學嘅邏輯點幫助學生理解新聞、辨別是非？

教咗邏輯
班老師無得打橫來，好多學生會駁你咀

1) 你誤解「悖論」呢個 term咁解 其實就
悖論係一個論證，每一個前提 同推理都似乎合理
而結論係難以接受

單係違反直覺，唔一定係悖論

2) 咁你想講乜？既然 informal logic, formal logic 都有大量誤用
點解會認為學 informal logic 勝於 formal logic?
你有證據顯示學習 informal logic 嘅人 思考日常議題 會好過學 formal logic 去應用？

3) 我反對人吹奏邏輯 但你講 d野唔合理咁解

好簡單講，我理解嘅formal logic 係訓練一個學習點去分析自然語言
將佢變成 formal language
之後用 logical method 去分析論證有冇效

formal logic 可以做到嘅野 就係咁
如果期望佢萬能 可以幫你分析晒一切事 就不切實際
你嘅批評就好似話 formal logic 做唔到所有事 所以無乜用

我只係話 formal logic 可以處理自然語言 檢視論證有冇效
歧義 含混呢d 唔係唔用 formal logic 嘅理由
因為邏輯學係有處理呢d問題
我唔係話 日常嘅問題 你唔洗去學習，睇報紙 同人多討論 淨係用 formal logic就夠

邏輯推論好多時涉及以下嘅terms：

命題、陳述句、條件、結論

真假、是非 true false

當、僅當、當且僅當 if then（前面推到後面）, only if（後面推到前面）, if and only if(iff)（前面推到後面，後面亦可以推返去前面，即係equivalence，所以數學有恒等式，左邊條式可以推到去右邊條式，右邊條式可以推到左邊條式）

一定、絕對、必然、必定、有機會、可能、不一定、不可能

充分條件（parallel關係）、必要條件（series關係）、充分必要條件

矛盾 contradictions

是、不是、同時係

其實好多時好多logic花啲時間去諗就會諗得清楚，當然做得多就會諗得更快，好多時係熟能生巧而已，不過有時只係啲terms嘅問題，通常係啲中文或者英文詞彙所造成，例如最大問題應該係only if即係中文嘅「僅當」，其實講得清楚一啲就係「只有當/僅當XXX嘅時候，才有可能/先至會有可能YYY」其實成件事嘅重點係「才有可能」呢幾隻字，啲人經常性會忽略咗，所以搞到成件事好含糊不清

好似wiki用咗當同埋當且僅當嚟做例子，但佢無用到僅當嚟做例子，呢度可以用僅當講解一下

「僅當雪糕係雲呢拿味，小王才可能會食呢杯雪糕。」
1. 即係話當小王食呢杯雪糕，呢杯雪糕必然係雲呢拿味
2. 但就算雪糕係雲呢拿味，小王有機會食呢杯雪糕，亦有可能唔食（因為佢話才「可能」會食呢杯雪糕，並唔代表佢一定會食）
3. 亦即係話呢杯雪糕唔係雲呢拿味，小王係絕對唔會食呢杯雪糕（所以雪糕係雲呢拿味係小王食呢杯雪糕嘅必要條件，相反小王食呢杯雪糕只係雪糕係雲呢拿味嘅充分條件，因為有其他可能性，另一個可能性係佢可以唔食呢杯雪糕都得）

其實做呢啲題目畫truth table應該比較好，但做慣咗就應該好快諗到

突然諗起陳志雲講嘅嘢：「真的假不了，假的真不了」

可以參考一下下面條link

唔講咁多

我專登喺文匯報搵咗篇刷膠鐵鞋新聞
唔該將下面新聞由自然語言變成 formal language 用數學嘅邏輯去分析
就睇下 p v q 點樣幫我哋判斷對錯

講左 N 次
formal logic 係分析論證有冇效 （validity)
唔係分析語句真假

你批評 formal logic 都搞清楚佢嘅工作係做乜先啦
你一味係度煩膠 問logic 點幫我地判斷對錯 (真假） 根本牛頭唔搭馬咀

嗱嗱嗱，由始至終樓主一開 po 都係講緊點樣判斷對錯，跟住就話邏輯可以幫手判斷對錯
唔係我牛頭唔搭馬嘴

樓主原話：

我早幾頁 就已經講左 好似樓主呢d 就對邏輯學嘅期望過高
但你批評 formal logic 嘅理由 （如處理唔到自然語言某 d 東西，如歧義，含糊詞）其實係對 formal logic 嘅性質唔了解 先會咁判斷

好老實講 自己思考下 你有幾多知識去判斷 formal logic 做到d乜？

當你判斷 formal language 處理唔到自然語言
其實你有冇了解過邏輯學嘅發展 研究去咁講？
呢 d判斷係需要做資料搜集
唔係靠 logic, 唔係靠思考方法，更加唔係靠直覺判斷到

我從來都冇批評反對人學 formal logic，formal logic 呢個 term 根本唔係我提起嘅
我由頭到尾都係講緊用數學嘅 approach 講邏輯處理唔到自然語言某 d 東西
係你自己將佢換咗做 "formal logic"

我講嘅 formal logic
就係指你講嘅「數學嘅 approach 」

如果你口中嘅數學 approach 唔係指 formal logic
我根本唔知你指乜

你想講邊套數學 approach 係處理唔到自然語言？

我都好懷疑你有冇相關知識 去講數學 approach處理唔到自然語言
任何有 formal logic訓練嘅人，都會知當中嘅方法有好多數學成分
（如 first-order predicate logic 嘅 model theory 係建立於集合論
truth table 其實係數學嘅 functions 等）

當你話數學 approach唔係指呢d野
我只係覺得你對邏輯學都冇乜知識 順口開河話邏輯學 唔可以用數來處理某 d野

好簡單姐
邏輯除左有定理仲有道理
定理可以確定
但係道理邏輯就唔可以確定
因為道理包括意識形態
以同一種邏輯去解釋同洗腦有咩分別？
所以唔會有廣泛既邏輯學

真係廢鬼事同某 D 人拗
搞到自己 cheap 晒

邏輯學根本唔係做緊你口中講嘅野
當然唔會有你呢種意義下嘅邏輯學

提出唔到理據 就講呢d廢話？
好撚好笑

勸你地了解多d先好講邏輯學做到乜 做唔到乜
根本明明自己唔識 又懶係了解
學人講理性分析

講咗咁耐
你講到 first-order predicate logic model theory truth table 點樣 handle 現實生活嘅 ambiguity 未？

你自己顧左右而言他，真係好有理據

一套 logic 其中一個重要部分 叫語意學
正正係分析語句嘅意義

譬如 "every man loves a woman"
呢句句子有歧義：
1) 所有男子都愛同一個女子
2) 所有男子 都愛一個女子 但個女子唔一定係同一人

formal language 都有唔同嘅翻譯 來對應返
亦可以建立唔同嘅 model 去顯示 兩種意義係有分別 （可以係一句真 一句假）

點解分析唔到？唔好咁無知 ok?

你似顧左右而言他多d
講左咁耐 你又顯示你對邏輯學無知
完全唔可以具體講到d內容出來
但你又對邏輯學多多判斷 得啖笑

現代邏輯學 其中一個重要貢獻 就係幫到我地 disambiguate 某類歧義句

Long story short, of great interest to philosophers are these sorts of scope worries as many an argument has been accused of looking convincing because of a scope ambiguity (the causal argument for God’s existence, the ontological argument). The development of logics capable of handling multiple quantification was an achievement in part because they could sort out just this sort of linguistic pitfall.

嗱嗱嗱
又將數學上嘅邏輯換咗做 "formal logic"

我不嬲都係話應該係教語言邏輯教學生分析語句嘅意義
你又將佢換咗做 "informal logic"

屌你老味
咪撚懶醒啦 on9仔
呢度講嘅 logic 全部都係數學系學生會用嘅 classical logic 呀

乜撚野換乜春呀 你唔撚該你 借本 logic textbook來學下先好討論

有人自己喺度偷換概念拗一大餐
實在太有邏輯

同你講野都晒鳩氣 唉 晒時間
根本對 logic 乜柒都唔撚識 又包拗頸

好撚心啦 講真
明明對 logic 完全無知
淨係識幾個乜乜邏輯謬誤
又係度大談邏輯學嘅數學方法點點點

講得好岩呀 有d野做左功課先可以判斷

其實通識應該係教 critical thinking and writing，係香港自已問題

屌你啦 烏大龜
聊是鬥非
一味同你一樣 明明唔撚識 又9up多
咪抵屌

真係同你一樣

你咪繼續揸住本 textbook 攞住 truth table proposition predicate logic inference set theory 嚟拗囉
離地到咁

第一次認同烏大龜講嘅嘢

重申一次：邏輯學係專業嘅學科
唔係由你地亂講
當你要作出對呢個學科嘅判斷
就要了解返呢個學科嘅野
好簡單嘅道理

我人格 同呢個問題 真係睇唔到有乜關係 唔好意思
呢d叫人身攻擊謬誤

陰撚公 要個傻嘅撐
垃撚圾

唉 自重啦 講真
你係邊個呀？值得人認真狙擊咩

梗係有意識形態
個意識形態叫理性分析

邏輯學家係會睇 intuition來修正理論
所以唔好亂咁講

邏輯學家 係會收集唔同人嘅 intuition
然後建立理論
邏輯學家唔係拎住一套終極真理來指責人無 intuition

邏輯學家

近年嘅邏輯學家 係要睇經驗數據
佢地係要收集人嘅 semantic intuitions

如果套理論解釋唔到多數人嘅 intuitions
都係會被認為有問題

有唔少人對邏輯學嘅誤解
就係以為有堆人坐係度思考
然後宣稱某 d野叫先驗真理 不證自明

事實上，冇邏輯學家係咁研究

邏輯學梗係有 value judgment
好嘅論證 壞嘅論證 已經係一種 value judgment
所以我唔會話 logic 係冇意識形態

但唔係咩 seeing is believing, 用某堆人嘅 intuition來規限全部人

yes everything is political
有咩問題？

理性係有規範性 梗係有其 social-political 層面

me either
我從來都唔覺邏輯，科學，哲學係價值中立

但人會推理
有d推理係根深蒂固
冇人會去質疑點解
只會純粹咁做
譬如 if p, then q, p; therefore q
正常人都會咁推理 唔會問點解
就好似動物行為咁 唔會問 只會做
咁邏輯咪由呢d最根本嘅野 做起點
佢唔係咩先驗真理定乜
而係人類普遍行為咁解

唔覺有乜咁 rubbish
呢d只係社會結構嘅一部分

call whatever you want
i don't really care

理性嘅根源 只不過係人類一定會做嘅野
冇一個最後嘅客觀根據
個根據 就係人類呢種動物 要生存而一定會做嘅事

好似 if p, then q; p therefore q
根本太 fundamental
你無法質疑 亦無法解釋點解成立
因為你要解釋 你又訴諸同樣嘅邏輯律
無限後退
所以根本冇解釋可言
this is simply what we do
但睇唔出有乜咁罪過

我係指，所有人都係咁
理性係一種人類有嘅動物性質咁解
唔係有咩客觀根據 非理性不可

so what?

個個人都有貪痴嗔 唔係就已經係佛
但我無興趣成佛

做乜啫 講乜野佛

好老實講 理性，邏輯呢d野係有意識形態
不嬲都有 d 女性主義者係度話 科學霸權 邏輯霸權乜乜物物
我唔完全認同呢d 講法
但的確有 d心理學研究話 某 d好理性味重嘅哲學
其實可能反映左男性長大時培育出嘅性格

所以其他推崇理性 可以係一種心理上嘅偏見
係需要注意呢一點

兩個痴線佬大戰

有冇logic難題分享下

呢度烏大龜其實好 make sense
算有d文路
雖然佢係用來 rationalize 自己個 d mk 理論

樓上條柒頭講左咁耐 仲廢過烏大龜

各高手請出招

終於搵到個志同道合嘅

Russell's Paradox (actually he solved it himself thereafter)

多數人都唔認為 Russell's type theory 解決左悖論
而理由係佢嘅解決方案太 ad hoc

留明

好似係個solution有啲位prove唔到logically true （axiom of infinity axiom of reducibility as I know)
個topic又悶又難我覺得

logic學左幾耐？

因為好人冇

Russell 主要有兩個solutions :simple type theory, ramified type theory
Axiom of infinity 前者已經有 (主流嘅 ZF set theory 都有呢個 axiom)
Axiom of reducibility係 後者其中一個 axiom

但主流都接受左ZF set theory
當然對有 d 邏輯哲學家來講，呢個情況係唔理想
無論 Russell's type theories, 定 ZF set theory
都係用武斷嘅方法 禁止某類 set 嘅出現

logic ...我學左應該超過5 years
如果計比較 advanced 嘅內容

衝出嚟柒

外國人講唔講logic關華人講唔講logic咩事

大學有得讀logic同critical thinking. 其實2科唔同在邊到？

其實 existential claim 就一定唔會係必然真理
所以 axiom of infinity 當然唔係必然真
但呢個唔係 set theory 最大問題
因為我地都有好強嘅 intuition 有無限集合出現

critical thinking多 d講咩語害，邏輯謬誤之類嘅野
可能都會教少少形式邏輯, 如 classical propositional logic

logic 就比較集中講形式邏輯
主要會教晒 classical propositional logic+ predicate logic

題外話，除左hume之外，仲有冇咩人、咩理論係反對世界上有先驗又具必然性嘅因果律

利申近排睇緊《充足理由律的四重根》，諗緊有冇得破佢命定論

微觀世界、量子力學?

好似羅素都有講過下因果律無必然性

Hume 唔係後對因果律有必然性

岩岩相後，佢認為我地理解「因果關係」呢個觀念，
包含「必然連結」呢個觀念
而佢套哲學係想探討人類重要嘅觀念，從何而來

佢係經驗主義者，經驗解釋唔到點解人會有「必然連結」呢個觀念咁解
但呢個唔係佢最終嘅分析
佢唔係話解釋唔到，所以要放棄呢個觀念
佢有興趣係點解繼續解釋 我地有呢個觀念

中學果d叫算術

樓豬你自己都錯誤喎
你有個錯誤前提，就係班中學雞讀得掂logic

完全理解唔到點解會扯到 classical logic

邏輯學極同意
另外一定係要學⋯⋯理財科
尼個對日後財務智慧影響極大，30歲就即刻知道 有同無嘅分別

算鳩數啦你
你都唔撚識 評乜春呀

普及教育應該教多d實用野，唔係再拘泥於d咩傳統
將d唔等駛ge topic簡化或者直接cut左佢咪仲好

其實邏輯要學啲咩

我淨係學過fallacy

想學多啲應該學咩

或者睇咩書

中文文字本身已經係由邏輯而成，如果啲老師識用拆字法教小朋友其實一定牽涉到邏輯，仲有語法表達都需要用到邏輯。

DSE考法冇邏輯唔代表呢個語言本身冇邏輯，只係呢個社會將dse中文代表哂所有中文，變成咗「規範漢語」咁去學先係問題

其實睇呢個po好似大部分人都覺得要教人邏輯，咁不如真係喺生活細節上面教其他人？將呢樣嘢十傳百百傳千咁傳出去抵抗港共嘅愚民政策，或者香港會有救呢

世事咁簡單就好
根本邏輯唔會保證你一定信d咩政治立場

同埋唔識就最好唔好亂教
根本呢度有一堆人 都冇學過 又多多意見

而家香港嘅問題唔係剩係政治立場轉變就救到喎，就算聽日立即港獨，但係香港依然存在一大班講唔到道理嘅人，一樣都係爭關愛座，一樣都係橫蠻霸道。

認同你話呢度好多人都唔識，但我觀察到都有唔少人係有學識，亦都唔係嗰種識少少扮代表嘅人，香港如果有呢班人咁點解唔利用佢哋嘅學識去救港？做得幾多得幾多啦

講真大學先接觸到critical thinking , 覺得太遲 如果F1 就學，對學習好有用

自私野蠻嘅野 又點會係學邏輯解決到呢
一個人要唔講道理 可以搬左一大堆 咩偷換概念呀 歧義來包拗頸

咁又啱，不過道德邏輯對下一代黎講都好重要，而家嘅香港教育就真係最缺乏呢兩樣嘢，亦都缺乏呢方面嘅人才

外國中學真係有科理財要讀

【明報專訊】一直以來，我們都是在用「識字率」去判斷教育問題以及成果。過去有所謂「文盲」的問題，也就是不識字的人，而提升識字率就是解決文盲問題，讓他們識字，能看懂路牌、明珠台的字幕以及懂讀書，去到今天，我們的識字率已經超過九成，這個數字令我們覺得全民的知識水準，已經獲得足夠提升了。

識字之後就怎樣？似乎我們認為，一個人識字、學會了中英數之後，就是該學一技旁身的「專業技術」了，所謂專業技術，簡而言之，就是只有少數人需要懂，大部分人都不需要懂的技能，懂的人提供服務時就收錢，不懂的人需要時就付錢。

解決識字率的問題，我們稱之為「掃盲」——掃除文盲。但是，是否讀書識字，就是明事理的人？

最近看到很多人，薪酬不低、職位不低、教育程度不低，不少都去過海外留學，看起來像是人中龍鳳，但是發表的主張和言論，卻是不合理、自相矛盾、多重標準、不合邏輯的。我們或許可以說這是他們一時之誤，或者刻意曲解，可是更害怕的是，社會上還是不少人覺得似乎很有道理，有些人也許被說服，就算反對的人也很少人有指出，這些說話本身就是不合邏輯的。

這些是自相矛盾的說話，也是假話，懂邏輯學的人能輕易證偽，偏偏我們的社會似乎很欠缺這樣的能力，才會被戲弄到團團轉。

就算你指出那是不合邏輯的，也會有很些人反駁說「你的邏輯不是我的邏輯」，「我有我的邏輯你有你的邏輯」，「你不明白我的邏輯」，「我覺得他很有邏輯」，這類的回應。

立場想法不等同邏輯

不知道是否因為中文有濫用術語的傾向，這些反駁裏面所說的「邏輯」並不是「邏輯學」，而是「立場」或者「思考方式」，我們似乎習慣把這些個人的立場或想法，稱之為邏輯。

會有這種情况，原因很簡單，我們社會很可能大部分人，即使讀了很多書，卻一生都未正式學過、接觸過邏輯學。他們有聽過邏輯這詞語，卻沒有知道它是什麼和怎樣運作的，只剩下一個「邏輯就是合理的好東西」的印象，最終把我已信服了的東西，稱之為「合理」，進而說成是「有邏輯」，其實就人云亦云。

如果不識字的是文盲，那這種因為沒去學會邏輯學，無法用邏輯學對事情辨別是非的人，就是「邏輯盲」，這是沒有貶意的，沒學過就是沒學過，會有文盲大部分時候是因為沒機會受教育，而不是當事人的錯。同樣，會有邏輯盲，也是因為未被教育，而不是那個人的錯。

而我們全民受了教育，所以，不是大家沒讀書，而是讀了書也沒在教。然後我們翻開課本，邏輯大概是什麼時候教的？我印象沒錯的話，就是高中數學裏會有一小的篇章，講一講符號邏輯。之後你不讀上去，似乎這就是你能接觸的邏輯學的全部了，這解釋了為何香港大部分人都不懂邏輯學。因為我們的課程不知是有意還是無意，這一塊相當的貧乏。

偏偏邏輯就是證偽的學問，一門「找出什麼是錯的」的學問。

換句話說，邏輯對辨別是非上，非常的重要。如果大家都不懂邏輯學，就難以找出事情、言論或者立論的自相矛盾、錯誤之處。討論時也會走向很多雙方都不合邏輯的討論，浪費大量時間，歪曲真理和事實。當一個社會到處都是邏輯盲的時候，則難免到處是指鹿為馬，因為大家都對各種邏輯謬誤沒有概念，沒有分辨明顯假話的能力。

兩個懂邏輯學而願意應用的人，討論是有效率的，因為他們能夠用同樣的方式證偽，就算不小心說錯了話，也很快會被指出，而雙方都會因此而同意。這樣社會才不會陷於無盡的爭論，而能夠更快的得到答案和共識。

若我們的社會連上層都是邏輯盲，自然會遇上瓶頸，阻力重重。從基礎教育中掃除邏輯盲，應該就是解決方法，可是目前根本就沒有任何迹象。

快 D 學
¬(p ^ q) ≡ ¬p v ¬q

學埋 ZF set theory 8 條 axioms

幫到你批判性思考

冇人講過要學 ZE set theory

你自己參考下大學 critical thinking, logic 嘅 course outline
先好屌
唔好拎個稻草人出來亂屌

好撚好笑
學人講通識 思考 要做資料搜集
自己俾人發現唔識 logic 又大發議論 就亂柒鳩屌

根本識 logic 嘅人 唔會咁樣死記一條邏輯律
重點係學習 點去區分有效同無效嘅論證

你講得愈多 愈顯得你唔識邏輯學

我就係大學讀過一個sem critical thinking

但個課程好似好亂咁

Fallacy, game theory, 孫子兵法, truth table,君王論 馬克思等等

邏輯學係咪都要學依啲

truth table 係 classical propositional logic 嘅一部分
算係好基本

logical fallacy 係 informal logic會學嘅野
會學都唔奇

game theory 同某d邏輯學研究都會有關係
但已經係超出基本邏輯嘅範圍
其他就唔太關邏輯學事

非台巴
咁First order logic算唔算終極真理
既然所有系統嘅axiom都非真非假
又存唔存在所謂終極真理

淨係識屌人唔識 logic
係咁 loop
靠踩低人嚟壯實自己嘅論據

呢個係哲學問題 會有部分哲學家 defend classical logic
如果你問我立場 我會話 classical logic唔係終極真理
有好多理由咁講 要講可以有排講
主要係 classical logic有好多唔合理嘅性質
例如日常有好多條件句 (如 counterfactuals) 都唔係 material conditional

但axiom係有真假可言
而 classical logic 嘅 axioms 都係可以證明為 logically valid

哦 好簡單嘅理性原則啫

要評論 X，就要對X 有一定嘅知識
當一個人對 X，一無所知，又評論X
咁咪有問題

你覺得咁係踩低你？

其實你想做乜鳩呢？

我都話 唔應該吹到邏輯學好大
我只係指正你 唔好亂評論 邏輯學處理唔到自然語言嘅某種現象
因為睇得出 你根本唔熟
問心 你都知自己有幾熟啦
咁撚面皮薄 又要繼續包拗頸 好撚心啦 大個仔喇

為你好咋

中國人識邏輯生活會好痛苦

discrete math入面嘅mathamatic logic算唔算

法國先好囉
哲學係必修科

我而家大學讀cs先有教同係必修，其他科都唔駛讀

天生基本野
洗鬼教

但其實programming 啲function本身都同佢好似，唔駛點認真讀

就咁嘅
我喺 humanity/social science division 同 math department 都各至少 take 過一個關於 critical thinking / logic course 嘅
我就唔知你憑咩斷定我冇接觸過
我都唔夠膽話我識 logic
我都冇資格評論 logic 呢樣嘢

不過 professor 佢都驚我哋讀到走火入魔
第一堂就好 emphasize 一樣嘢
logic 一定有佢哋限制，尤其是現實生活中有好多 ambiguity
呢個係我 professor 原話大概咁直譯返嚟
唔係我自己嘅評論

你講嚟講去都係諗緊點樣去 remove 呢個 ambiguity 姐
但係好多時現實就係你要去 accept 呢個 ambiguity
大部分 ambiguity 唔係整得走亦都冇必要整走
我哋對住呢 D ambiguity 好多時已經唔係用緊一個好嚴謹數學解釋到嘅 logic
你最多話而家嘅 set theory allows 一 D 模糊嘅事物
但係唔好將語言嘅含糊同 set theory 模糊數學呢堆嘢等價
冇人會咁諗嘢

take得 一兩個 course 唔好咁自大啦 好心 屌
你有冇睇過近 10-20年嘅邏輯學論文 點處理自然語言呀？

我之前講嘅例子 唔係單係 disambiguate 意義
而係邏輯可以解釋到呢個叫 scope ambiguity 呀
（得罪講句 乜水呀 你 prof 呀？佢係邏輯學家呀？）

佢地小學已經開始玩哲學

大學入學要考齊文史哲

有冇聽個一位老師話你知讀好書搵好工未

你仲係覺得邏輯學處理到所有自然語言嘅現象？

我扔返 humanity/social science 嗰邊個觀點
language (呢度講緊自然語言) 唔單止係 science 亦都係 art
語言有邏輯亦都有 cultural context
英文入邊 "spend" 可以係洗錢，可以係用咗時間
呢 D 就係 language 入面嘅 ambiguity
邏輯係睇嘢嘅一個角度
但係唔係解釋到自然語言嘅所有現象

我冇講過所有

如果做到晒 邏輯學家 已經收得工
你引用權威 最好拎邏輯學家出來講
而家香港嘅大學唔研邏輯嘅人 都可以教 logic
呢d 意見 係冇可信性

但係點解你會完全否定 "邏輯學處理到某 D 自然語言嘅現象" 呢句嘢？
我一咁講你就起晒鋼咁

但係咁諗
係咪一定要貼近日常生活先可以係真理
人既思維唔完全理性
modern logic嘗試model日常語言
又算唔算趨近一樣唔理性既野
如果數學唔基於classical logic發展既話
我覺得有機會發展出矛盾既theorem
classical logic有既係簡約美

axiom可以被prove咪會係循環論證？

其實你講呢d咩 spend
當然一般邏輯學係唔會處理
唔係數學技術上做唔到 而係太明顯有歧義
唔需要做d乜分析
我都唔知呢個現象有乜特別

但譬如 anaphora, question 呢d野
已經有好多 logicians 去 model呢d自然語言嘅語義
唔會原則上，自然語言唔可以用 logic處理
做唔到 係未研究到

從來冇人話邏輯學做到晒所有野
你D 批評就只係話 logic唔係萬能 所以就好不足
真心多餘
你自己加d無理期望俾 logic 梗係可以插到佢做唔到好多野

你講個 d乜歧義 vague expressions 呢 d
大把邏輯學做左晒啦

冇起鋼喎
一開始好聲好氣解你知

你當我玩野 跟住你九唔搭八啫

有心學自己會走去take discrete math啦
其實跟死curriculum會俾自己個major限制

最基本要學propositional logic啦 咁先識點樣正確地係一堆premises draw一個合乎邏輯既conclusion
同埋要學下informal fallicies
至少唔好再犯slippery slope同strawman呢d垃圾低級錯誤先啦
最慘宜家唔係大學生必修不特止 連science學生都唔洗讀...
Poly有一科elective叫logic as foundational science就知幾咁重要

唔會跟足
會參考日常用法
其實建立理論 一定會睇晒語言直覺 同理論嘅系統性 去作出平衡

axioms 係 proof theory嘅東西
axiomatic system本身唔理真假
你只會跟 rules 去推理
真假係語意學嘅部分

以 propositional logic來舉例
truth table先會講真假 你學嘅 natural deduction, axiomatic system 係跟規則去推理
但你可以證明natural deduction, axiomatic system 嘅規則係 valid

因為無人識教
有邏輯有表達能力嘅人甚少會去教日校

邏輯學就係冇處理到呢 D 位
有冇諗過點解 spend time 會同 spend money 掛勾
絕對唔係毫無意義嘅
有 D 人會分析話佢哋 "time is money" 呢個 concept 係反映緊西方以前 Protestant ethics 同資本主義思潮
呢個就係 language 嘅 cultural context
呢 D 位就係邏輯唔會掂到嘅位

我唔明點解要咁狹窄咁睇自然語言呢樣嘢
邏輯係一個角度，但係"有 D 嘢邏輯解釋唔到"
我唔明我講呢句嘢你做乜係要起晒鋼

Discrete maths好有趣
非常值得自修

所有讀港大既都係港獨分子，
你係讀港大，
所以你係港獨份子。
同理：連登仔話所有女人都係雞，
你係女人，
所以你係雞。
算唔算有邏輯？

It語言應該係最似logic
Logic學家都係想將語言變符號分析

首先 logic ( semantics）係處理語意
context係語用嘅問題

呢個唔係狹窄，而係你誤解左 logic想做嘅野
涉及 context 係語用學嘅問題
semantics 只會當 context 係一個 fixed constant c

好簡單，任何理論都要解釋某 d 現象
佢用一堆條件因素來解釋
呢d因素點解出現 係第二個理論去做嘅事咁解
而語意學 唔係想解釋 context, 當然唔會做呢樣野

所以你講呢個現象 唔係 logic嘅工作
係語用學嘅工作 （當然 語用學都可以形式化）
而一套理論唔會淨係有興趣一個 spend字
除非你一個類詞 都類似有咁嘅掛勾 咁自然會有人去研究 提出 model來解釋
唔會話原則上做唔到

學完邏輯係咪包識架先？
我覺得香港人好多人學完都會係唔識

其實可以闊少少嘅
唔同 language 時間嘅概念、空間嘅概念、人同人之間嘅關係等等...
一樣有 cultural context

但係我諗你自己都認同有 D 位邏輯唔會去處理？

回歸原點 其實你講呢個現象
都同一般推理嘅合理性 冇咩關係
自然唔會有邏輯學家去注意

佢可以係一個有意義嘅語言問題
但邏輯學係關注推理嘅學科
冇理由期望邏輯去處理呢樣野 自然唔可以話邏輯學不足

事實上有 tense logic呢樣野
50年代已經有
空間嘅推理 點會唔可以用數理？
物理學都用數理 邏輯都有 quantum logic, 會用 Hilbert space呢d數理

人同人嘅關係 我唔太知你指乜
所以答唔到你

你提到教語言邏輯
建議簡單d, 教下Semantics, 教當中入門級嘅內容,
predicate logic, truth table果d,
應用返學緊嘅中英文
相信對學生嘅分析力都會有幫助
寫野都無禁易contradict

其實好多邏輯學嘅研究 係細致到專做一個語言
你講到唔同語言之間嘅現象 咁可能有人研究 可能冇
呢個係一個 research topic囉
唔會話原則上一定唔得 有冇邏輯學家去做咁解

去到最後 我只會想像到幾種可能性
1) 你提到某現象 邏輯學唔會關心
2) 你提到某現象 邏輯學而家未處理到 但可以係 research topic

所以睇唔到點去話 邏輯學處理唔到某 d 自然現象嘅推理
你就好似同科學家講 有d領域係科學處理唔到咁
科學家只會繼續嘗試去研究

睇唔到呢種質疑有乜意義
通常係學完 classical logic 睇到 logic好偏峽 先覺得 logic做唔到好多野
所以我一開始 你可以話 classical logic 係不足
但原則上 任何現象都可以用數理化嘅方法去研究

Sorry 我唔係講緊數理上嘅時間同空間，
係唔同人唔同 culture 對時間同空間都有唔同嘅 perception
例如我啱啱講 time 有 D 地方會覺得係"金錢"，有 D 覺得係"禮物"
空間都係，例如你話要多 D 個人"空間"，其實係講緊人同人之間嘅距離
而深究"時間就是金錢"呢個 perception 而繼而得出當時西方受 Protestant ethics 同資本主義影響
呢個完完全全係一個合理嘅推論，而家嘅通識都會有呢類推論

仲記得有年通識問香港嘅本土情懷，問橡皮鴨嘅象徵意義、
"本土情懷"呢個咁虛無漂渺咁 ambiguous 嘅 term，點推論啊？
一樣有得推論
不過呢 D 位唔係單純用數理嘅邏輯就可以做到
因為你一開始就唔會用數理嘅邏輯去諗呢樣嘢

只不過點解比人鬧爆
係因為考評局下下 set 晒 model answer
限制咗學生自由發揮

正常老師授課已經會教你邏輯思考

正常老師

//唔係講緊數理上嘅時間同空間//
時間係日常 statement都可以 apply架喎
英文都有 tense啦
logic可以處理到

//唔同人唔同 culture 對時間同空間都有唔同嘅 perception//
點解會期望呢個係 logic要處理嘅事？
思考方法一樣唔會去處理
呢個可以係一個社會學問題 但唔係思考方法，logic關心嘅野
logic關心嘅推理有冇效
如果你對呢個論證作出推理，自然可以分析其 validity
(唔一定要翻譯做邏輯符號，你一樣會用類似 model theory, truth table等方法來檢視
只不過你唔會嚴格寫一個 model出來咁解）

//記得有年通識問香港嘅本土情懷，問橡皮鴨嘅象徵意義、
"本土情懷"呢個咁虛無漂渺咁 ambiguous 嘅 term，點推論啊//

唔知你想推論乜
當你明確地寫一個論證 梗係可以用 logic分析其 validity
如果你認為 logic做唔到 informal 嘅思考方法一樣唔會分析到

我只係見到你加左好多無理要求俾 logic
（或者你本身對 logic 有好大誤解）
你分析時事 梗係要搜尋經驗證據
呢個logic唔會幫到你，思考方法亦唔會幫到你
你講一個社會現象 梗係要做功課
「唔係單純用數理嘅邏輯就可以做到」直情係誤導嘅講法
邏輯係唔會係度幫到你
logic 幫你嘅係 你列出一個論證 你可以用 logic來檢視你嘅證據支唔支持到某說法咁解

你嘅批評就好似話筷子唔可以用來切野
理性嘅回應係：你用錯左筷子 而唔係話筷子有不足

不如你淨係放表情算啦
衝出黎柒 知唔知咩叫語境啊
講到我好似用緊臭蟲論咁
呢個係學術台唔係香港時事台啊
樓主講緊果個係世界性教育問題
你話樓主問點解咁多細路周街屙屎
大家都知講緊咩 因為呢樣蝗係代表
人地如果問女人點解咁拜金
你想討論會唔會無啦啦係度呻港女點點點啊
又唔係得港女拜金

因為大部分政府推行嘅教育係要黎穩固社會安定
而唔係開發民智

因為要淘汰你地呢啲要上堂學嘅垃圾

我本身都冇對邏輯學有呢 D 所謂不合理嘅期望
所以你都唔使咬住我呢句 "有 D 位邏輯處理唔到" 呢句嘢唔放
事實就係，你自己都認同有 D 位邏輯係唔會去關心
呢 D 位就係社會人文呢 D 唔同嘅學術範疇去補足

由 "time is money" 呢 D 位推論到以前嘅 Protestant ethics
嚴格嘅數學邏輯上肯定係唔過關嘅
因為你唔可以純粹用觀察到嘅 coincidence 當成係實則嘅關係
你亦唔會驗證到呢個推論係咪 logically valid
但係呢個推論一樣係學術界所接受嘅

平時現實生活中你會唔會咁樣諗嘢？
一樣會
冇人會驗證到係咪 logically valid，亦都冇人會有興趣走去 prove
但係一樣係合理嘅推論

我由頭到尾都係呢個論點：自然語言中嘅某 D 位 嚴謹嘅數學邏輯處理唔到
至少作為一個學生基於現有嘅 logical framework 係唔會處理到
你唔使咬住我呢點唔放，你自己都認同邏輯有 D 位唔會掂到
我自己本身都唔會對邏輯 set 一 D 不合理嘅期望

其實你想論證 logic 係無用過 critical thinking
你都係由 critical thinking 嘅性質來去論 會易 d

你講呢d咁嘅例子
如果成立到 可以論證出邏輯係呢d範圍發揮唔到佢應有作用
critical thinking 都一樣唔會有用
因為 critical thinking 亦唔會話到俾你聽乜乜社會現象 會有咩解釋
會有咩社會含意
critical thinking 只係幫你點去進行論證 檢查論證

真係奇怪

試考慮某人話：
邏輯學解釋唔到 black hole, 答唔到你咩叫測不準定理
所以呢 d野要用科學去補足

你會有咩想法？

你想9成人畢唔到業？

其實我唔 sure你把握到咩叫推論 ／論證 ，validity
你可能誤解左呢 d概念

論證係由一組句子叫前提同結論嘅組成
前提理應係支持結論
validity，係：當，如果前提為真，結論亦保證為真，該論證就屬於 valid

你梗係見唔到你咩 time is money 唔知點 係咪 valid
我根本唔清楚你嘅論證係乜

好老實講 我日常唔會咁諗野
我都唔係好知你想講 推論乜

我只係同情理解 你想分析 d社會議題咁解

not (a and b)
= not a or not b

唔係幾明你想表達 D 乜

但係我只可以話 uncertainty principle 呢 D 科學上可以證偽
Black hole 理論上都有方法證偽

西方對時間嘅觀念 同 Protestant ethics 嘅關係明顯不可證實又不可證偽
冇人會 care 件事係咪 logically valid

-------------------------------
或者你講清楚你想表達 D 必先

dse制度下
只有讀it既會掂下
其他人根本冇機會

香港有冇邊到有得學

你唔 care 係咪 valid 因為你唔係哲學家／邏輯學家呀麻
但你 care呢個論證係咪好嘅論證呀麻
你係咪話你唔 care先個論證好唔好？

再重申一次：
if A, then B
A,
therefore B

呢個係一個 valid inference
邏輯學做嘅野係咁多
A，B 如果係經驗語句 佢地嘅真假值係要靠 empirical research去得出
logic 唔會幫你 determine 到 A，B 嘅真假值 （如果佢地係經驗語句）

如果 logic教唔到你呢個係咪 valid inference, 咁佢當然有問題
但批判佢 determine 唔到 A，B 嘅真假值 就係唔合理嘅批評

本身老豆老母教的吧

本身上一輩都無邏輯

valid argument
若前提為真，結論都被保證為真

sound argument:
valid argument + 所有前提皆為真

logic係決定唔到咩叫 sound argument
佢幫到你區分 valid/invalid argument咁解
除非你唔 care 推理正唔正確，否則 logic 唔會話無用

如果你認為 logic 冇用
邏輯謬誤分析 一樣都唔會有用
因為一個論證犯邏輯謬誤，就係 invalid

所以你呢度講嘅野 支持唔到學 informal嘅思考方法 係好過學形式邏輯

我唔知咩不可證實又不可證偽
係想推論乜
（我根本睇唔到點不可證實又不可證偽
如果你講到咁離奇 我睇唔到有乜咁合理）

但validity 唔係 confirmation, falsification
validity 係邏輯概念
confirmation, falsification 係知識概念

不可證實又不可證偽嘅語句 一樣有真假值
由d種語句組成嘅論證 一樣有 valid/invalid 可言

你講緊係邏輯上嚴謹嘅 inference proof
基於某 D premise 一步一步咁論證

但係唔好當所有推論都係嚴謹嘅 inference proof
闊 D 嚟睇一個 argument 有論據支持都可以係一個合理嘅論點
有 D 推論純粹係靠生活嘅觀察、經驗、fieldwork、comparative studies 等等，再加個唔嚴謹嘅歸納
D 人將佢哋嘅觀察寫低，大概咁講下觀察對象嘅行為同特徵
寫文寫 paper 嗰陣已經係一個好好嘅 support

但係，你一樣要用相當嘅筆墨同論據去 support 你個 premise

我理解你呢個例子係一d語源學嘅問題
spend time, spend money 等詞語 同某社會文化有關係

佢係咪有呢個關係 係 empirical question
點會係不可證偽呢？
可唔可以話佢地有呢個關係 咁咪要視乎你嘅證據
咁你嘅證據支唔支持到 呢個講法 咪涉及推論
（唔一定係 deductive logic分析,
你嘅推論可以係一種叫 defeasible reasoning, inference to the best explanation之類推論
咁呢類推論唔係傳統邏輯做嘅野
我理解你有可能係講緊人類唔係淨係識 deductive reasoning
但背後呢類推理都有數理化嘅處理 例如運用 Bayesian probability）

如果你提到歸納推理
咁當然佢唔係傳統 deductive logic做嘅野
但其實現代邏輯學已經有大量數理上處理 causal reasoning
所以唔會話數理無用

如果你 d證據好簡單 梗係唔洗理咁多
但一個夠複雜嘅議題 logic係呢度就幫到手
（其實你真係一個科學研究 甚至會用電腦建立 model 去做 checking)

如果去返講普通學生
咁當然都要學下 inference to the best explanation, 歸納推理呢d方法
但背後嘅原理其實係有數理上基礎咁解
你普通使用 唔洗理咁多 但唔係話數理處理唔到

唔係好識分ambiguous 同 vagueness
兩樣嘢好似，求大師指點

某 expressions 多個一種意義, 就叫歧義
vagueness 係指一d無明確界級嘅詞語，
例如，高，矮 冇話過左幾多 cm叫生得高

好多 fieldwork observation, interview, ethnographic research 等等 qualitative 嘅 research 由頭到尾 sample size = 1 或者得幾個
係冇可能 meet 到 statistics 入面最小嘅 sample size，test 唔到係 statistically significant
但係一樣為學術界接受

不過扯遠咗

BTW 中學生其實應該學下點樣用 fieldwork observation, interview, ethnographic research 呢 D qualitative 嘅方法 back up 自己嘅論點
好有用

都一樣有合唔合理嘅推理可言
一個例子唔代表係弱嘅論證
要視乎你想推出咩結論

但呢d叫 research method
唔係叫 critical thinking
當然你分析一個題目 梗係要識晒點做 research 同推理
但要分清楚唔同方法係做緊唔同事

西醫同現代科學咪係， 兒登豬話100%最有邏輯，其他都係垃圾，完美解答，完post

呢個真，
高智商人的台面都很亂。
啲人就覺得台面都很亂的人都高智商。

只要大力推 西醫同現代科學洗腦就得，唔洗必修邏輯，因為兒登話依兩種最有邏輯

連台大最後生升上主任嘅柯文哲
都話診症要講logic
入面有講邏輯學點應用係診症度
有啲長
但你當佢一堂 lecture 咁睇
絕對受用

尋日夜得濟寫寫吓瞓著咗，上面迷迷糊糊之下寫錯咗少少 ，請見諒（所以提醒咗我哋logic如果喺個腦唔清晰嘅情況之下諗，好容易會錯 ），重有啲想補充一下

想再講一下充分條件同必要條件

P -> Q
not Q -> not P
呢兩條式係可以互相轉化

上面嗰條P -> Q，P成真Q必然成真，所以P係Q嘅充分條件，因為雖然P成真可以推到Q必定成真，好似上面小王食呢杯雪糕，呢杯雪糕必然係雲呢拿味，但係當P不成真，我哋唔知道Q係咪都一定不成真，Q可能成真，亦可能不成真，即係話Q未必不成真，未必呢個字好緊要，我哋唔可以因為P不成真從而推斷出Q都一定不成真，就好似上面小王食雪糕嘅例子，我哋唔可以因為小王唔食呢杯雪糕從而推斷出呢杯雪糕絕對唔係雲呢拿味，因為小王唔食呢杯雪糕，呢杯雪糕都可以係雲呢拿味，同時都可以唔係雲呢拿味，未必唔係雲呢拿味

而上面嗰條not Q -> not P，沒有Q就沒有P，所以Q係P嘅必要條件，因為雖然Q不成真可以推到P不成真，好似上面雪糕唔係雲呢拿味，小王係絕對唔會食呢杯雪糕，但係當Q成真，我哋又唔知P係咪都一定成真，P可能成真，亦可能不成真，即係話P未必成真，我哋唔可以因為Q成真從而推斷出P都一定成真，就好似上面雪糕係雲呢拿味，小王可能會食，亦可能唔會食，小王未必會食

一張truth table已經可以描述晒上面嘅嘢

下面條link我覺得幾好，可以同大家分享一下

上網自學/大學嘅courses

一句白馬非馬已經足夠，再深啲就Boolean algebra.

我呢到year1 曾經有學基本，但係廢到pk, 係到做short conversation analysis, 輕騷A左。。

利申： 某歐洲強國top 5

去exchange個時

你比呢種table仲煩

咁：
P>Q
Q
----------
~p
比較好理解

我覺得呢個比一般人/DSE JJ 好夠做, 袍絕對有助睇清楚邊個係政棍。裏面咩 predicate logic/sentential 唔需要識

但去到含有 all of us, some of us呢類句子，truth functional logic就捕捉唔到 all, some 呢啲細節。要用 first order logic呢種"工具" 去解決

aggar

The standard propositional exposition of necessary and sufficient conditions, as available in introductory logic texts, leads to a contradiction. It should be abolished.

邊個係政棍 咁易判斷咩
係就唔會咁多咩左右膠之爭

有乜用 白馬非馬 夠 d乜？

The standard propositional exposition of necessary and sufficient conditions, as available in introductory logic texts, leads to a contradiction. It should be abolished.

即係話充分條件同必要條件confuses the beginner，所以應該要廢除？

哦，我睇到啦

充分條件與必要條件的關係

假如大家動一下腦筋，便會發現充分條件與必要條件實情有以下微妙的關係：

A 是 B 的充分條件，當且僅當， B 就是 A 的必要條件

簡言之，「 A 是 B 的充分條件」與「 B 就是 A 的必要條件」的意思相同，可以互換。譬如，如果某個人是未婚漢，他就一定是男人（未婚漢是男人的充分條件）。這意思等同於：如果你不是男人，你就不是未婚漢。（男人是未婚漢的必要條件）

混淆充分條件與必要條件

但大家要小心，「 A 是 B 的充分條件」是無法推論出「 A 是 B 的必要條件」。譬如，「如果不下雨，我便來」這句話無法得出「如果下雨，我便不來」，兩者不可混同。以下的冷笑話便是出於充分條件與必要條件的混淆。

唔係
一般講法係：
A is sufficient for B 理解成 if A, then B
A is necessary for B 理解成 If not A, then not B

而當你考慮 A is neither necessary nor sufficient for B
就係 ¬(B→A)∧¬(A→B)
但你可以 check 呢個係 contradiction

所以唔應該咁理解

呢篇文同樣都係同一般講法一樣
所以都係個解釋都係有問題

佢提議 用 first-order predicate logic來界定
A is sufficient for B： for all x, if x is A, then x is B
A is necessary for B: for all x, if x is B, then x is A

至少從發言 argument來看 va唔 valid, 有無 hidden assumptions可以彌補. 之後要judge一個 argument sound定唔 sound, 就好睇對相關議題的認識。

睇下蔣麗芸啲膠論...

呢d小丑
根本唔洗點分析 都冇正常人會 buy架啦

但好老實講 其實冇話學左 d咩叫做一定夠
通常有咁嘅心態嘅人 思考能力都好有限
你唔時時刻刻 提升 鍛鍊自己嘅思考能力 只會係思考上好平庸

我好似聽過一個方法叫「前充後要」
即係 if A, then B
前充：A是B的充分條件（前面係後面嘅充分條件）
後要：B是A的必要條件（後面係前面嘅必要條件）

上面幅圖可以解釋一下
「
每個高智商人士，枱面必定很亂
每個污糟的人，枱面必定很亂
每個勤力的人，枱面必定很亂

每個高智商人士，必定是IQ高過或等於130的人
每個IQ高過或等於130的人，必定是高智商人士

唔沖涼的人，必定是污糟的人
唔洗手的人，必定是污糟的人

抄筆記的人，必定是勤力的人
日日溫書的人，必定是勤力的人
」

只有高智商的人同埋IQ高過或等於130的人可以互相推論

其他嘅就唔得

純粹根據我上面畫嗰一幅圖，我哋唔可以話
「
枱面很亂的人，必定就是高智商人士
污糟的人，必定就係唔洗手的人（可以咁樣諗，可能有人會洗手，但唔沖涼）
勤力的人，必定就係日日溫書的人
」

因為
「
枱面很亂的人，可以係高智商人士、污糟的人、勤力的人、...
污槽的人，可以係唔沖涼的人、唔洗手的人、...
勤力的人，可以係抄筆記的人、日日溫書的人、...
」

雖然上面無畫，但佢哋之間亦都有機會有交集intersection，例如
「
枱面很亂的人，可以係同時又污糟又勤力的人、...
」

其實我哋上數學堂都有畫過呢啲圖，唔知大家重記唔記得呢？尤其係教緊probability機會率嘅時候，其實logic已經滲透咗落去教學入面，只係佢無講明呢啲係叫logic邏輯啫，所以我哋咪唔知其實都係同時學緊一啲簡單嘅logic

不過因為logic要難都可以好難，好似話一句嘢有好多不同嘅條件，有時又and又or又not夾埋一齊，所以IT狗先做到同諗到頭髮都甩晒 如果變成必修科，應該好多人戰死沙場

或者好似下面噉講
充分條件：有之必然，無之不必然
必要條件：有之不必然，無之必不然

咁簡單既野都要嗌咁耐........

lm

識笑證明你邏輯幾好

我無讀邏輯學
搞到依家成日要捉個fd黎教我

反而logic用黎提防曾鈺成呢D級數的會有用, 佢d logic好勁, 知點樣迷惑人

SOC SCI既朋友

第二個最尾係 所以連登仔會話你係雞

非建制嘅政棍 先難睇清

非建制ge政棍幾時會用logic黎迷惑人
完全唔覺佢地D言論有論述可言

LM
Asso學過下但學得麻麻

試論述首個回覆的重要性。

必然關係同蓋然關係？

而家既教育宗旨係維穩，個個都識邏輯思考，仲邊有咁多港豬為社會高層賣命

其實我哋學英文嗰陣都有學少少logic嘅，例如話
If A, then B
呢句嘢實會學，又或者
If A and B, then C
If A or B, then C
之類，只不過無人同你講呢啲係叫logic啫

但我覺得用英文嚟學logic有時會產生誤會
特別係only if呢個詞
因為平時講B if A，我哋好自然會翻譯成If A, then B 如果A發生，B都必定會跟住發生

但係如果用英文講B only if A，好多時啲人都會以為係同If A, then B一樣，唔知點解係好自然會咁諗 可能係因為剩係睇到個if而唔理only個字？但事實上係倒返轉If B, then A先啱，但其實用中文講，B「可能」會發生僅當A發生，其實我哋平時溝通好少會用噉嘅方式去講嘢，雖然可能無錯，但噉講嘢會令人覺得你好怪 所以通常我哋都會講如果B發生，A必然會發生，如果A唔發生，B亦必然唔發生就算，不過講到尾我覺得英文嘅only if好似表達唔到「可能」嘅意思出嚟噉

我以前學數學一開頭睇到if and only if唔知係點解，因為當時中學個老師係無講解過呢樣嘢，通常剩係叫我哋prove，因為嗰時學proving都得閒死唔得閒病 ，我後尾睇返先知係點解

其實邏輯學可以點實踐？成日學完好難記果幾條法則

條件句同日常推理有密切關係
但佢唔係 logic，if A, then B一句條件句
係邏輯學上，logic 係指一套建基於 formal language嘅語意學同證明系統

你唔應該太強調, if A, then B 有必然，可能呢d 意思
If A, then B，如果理解做命題邏輯嘅 material implication
咁係冇「必然」，「可能」嘅含意:
試考慮：if 1+1 =/=2, then 太陽即是月亮
呢句都係一句真嘅條件句，但" 1+1 =/=2" 同"太陽即是月亮 "冇任何關係

邏輯個重點係教你分析 咩情況下 咩句子會成立
咩推論會有效

譬如，你明 truth table 係做緊乜
當中都有思考方法
佢係列舉晒所有可能性去進行分析

你明呢種思考方法嘅話
你會有意識 咩情況下 你要論證 d乜
有意識 去判斷 咩情況下 你想論證嘅野先會成立

係香港講邏輯

淨係學 informal logic 嘅人
好多時都冇呢種意識
佢地往往多數 淨係拎住幾個邏輯謬誤去硬套
要避免呢種問題 其實要明確地知道咩情況下 咩推理係 ok 咩講法係成立
而學formal logic 重點係培養呢個意識

如果學完 formal logic 只係識記幾個 rules
以為日常思考嘅語言 同邏輯語言好唔同 就當 formal logic 無用
咁其實學完同冇學 都唔大分別

急救都應該係必修
出事起黎，大部分人淨係圍觀，如果個個有急救嘅概念，每個人都會成為現場珍貴嘅資源

Only if 喺英文唔係解 I wish 咩

好多國家會喺 PE 堂教埋
不過唔知點解香港冇

I wish應該係if only，唔係only if，only if同if only應該唔同，可以Google一下

好耐無寫過英文

My fault

咁巴打會鼓勵人點樣學邏輯？

真係? 上面又有人話外國好多都有教邏輯, 得香港冇, 佢地中小學係唔係真係咁多野教啊

但「1+1唔等於2」同埋「太陽即是月亮」應該算係假命題嚟？

其實if A, then B唔係只係講緊前面條件同後面條件嘅關係渣咩？就算前後條件兩者無關係，如果用if then連埋兩條命題成為一條假言命題/條件命題，就只會係前後條件關係，至於認證前面條件同後面條件嘅真假，甚或前後條件形成嘅一條假言命題嘅真假，只係科學嘅事，同邏輯無關，並唔係邏輯嘅任務

所以我話「If 1+1唔等於2，then 太陽即是月亮」
1. 當T T時，呢句嘢係T，「1+1唔等於2時，太陽即是月亮」係啱
2. 當T F時，呢句嘢係F，「1+1唔等於2時，太陽不是月亮」係錯
3. 當F T時，呢句嘢係T，「1+1等於2時，太陽是月亮」係啱
4. 當F F時，呢句嘢係T，「1+1等於2時，太陽不是月亮」係啱

合併1同2我哋得出，1+1唔等於2時，必然太陽即是月亮，因為「1+1唔等於2時，太陽不是月亮」係錯
合併3同4我哋得出，1+1等於2時，太陽可能係月亮，太陽亦可能唔係月亮，因為3同4都係啱嘅

所以我會諗If A, then B，當A出現，B必然會出現，如果A唔出現，B可能會出現，亦可能唔出現

就算上面嘅結論係唔合理，因為以常識嚟講，我哋知道1+1係會等於2，同埋太陽唔會係月亮，而且1+1唔等於2時係唔會必然導致太陽即是月亮嘅結論，但係上面講過證實呢啲嘢並唔係邏輯嘅責任

我頭先上網睇返，處理「必然」同「可能」嘅句子邏輯稱為模態邏輯
「X是非必然的」等價於「非X是可能的」。
「X是非可能的」等價於「非X是必然的」。

不過其實我純粹覺得用「必然」同「可能」對我嚟講比較容易諗同容易明白而已

而家既19教育模式係錯晒

當中主要都係歸咎於標準教育既興起，同2000年推出左既「國際學生能力評量計畫」(PISA)排名表，令標準教育運動加速進行

搞到世界教育模式都以分數為主，唔係教學生「學野」

國際學校小學已教critical thinking

正常讀語文都應該有? 真心無知一問但係local冇既咩?

冇讀唔知

1) 假命題 如果你係指 佢地嘅 value 係 false
咁的確係假命題
但唔係偽命題

1+1= 2 當然係真
但問題 可以假定佢係假
所以有時我地會話： 如果 1+ 1=/= 2

係邏輯，數學，我地經常用否證法 來證明
而否證法 就係假定某命題為假 然後推出矛盾 最後推論返原先嘅命題為真
所以講 「如果 1+ 1 =/=2,... 」
唔係咩違反常識嘅事
反而係邏輯，數學上 一種好 make sense 嘅語句

「If 1+1唔等於2，then 太陽即是月亮」當然，冇人會講呢句野
但佢係語法上並無問題
一樣有真假之分
而根據 truth table, 因為前項為假，整句條件句就係真

2) 話A 係 B 嘅必要條件 係講緊兩者有關係
if A, then B 可以係：即使 if A, then B 為真，A同 B 冇關係
所以嚴格來講，A 係 B 嘅必要條件 同 if A, then B 係有分別

我唔係指 邏輯要幫我地驗證 A 同 B嘅真假
而係話，classical propositional logic
其實係唔可以成功表達到「必要條件」，「充分條件」等概念

佢哋的確係 research method
但係佢哋會攞佢哋 research result 嚟做論據 backup 佢哋嘅觀點
Interview 嘅內容係論據，fieldwork observation 都係論據
我唔知你眼中嘅"推論"係咪一定就係得邏輯推論
但係好多論據其實會係用比較接近"講故仔"嘅方式表達出嚟
分析一個人嘅背景、經歷等等，睇下同
尤其是 interview 入面嘅內容、fieldwork 觀察到嘅嘢
全部都係學術上可接受嘅論據，而家通識嘅 IES project 都接受呢類 qualitative 嘅論據嚟支持自己嘅觀點（至於點解 IES 比人鬧爆係後話）
而講故仔呢 D 表達方式你可以用語言會表達到
但係好難用 formal logic 推理返出嚟
所以我點解咁堅持話自然語言有 D 位 formal logic 處理唔到

你話我對 formal logic 有唔合理嘅期望，用錯筷子
如果你將 formal logic 當做工具嘅話，你嘅意思就係有 D 位呢對筷子係用唔著嘅
你自己都承認話對筷子有用唔著嘅地方，而我就係講緊呢個 point
所以我都唔明你由頭到尾拗乜
BTW 我由頭到尾冇話過學 formal logic 冇用定點，亦都冇話 informal formal logic 邊個好邊個壞
係你先會咁樣將佢哋分等級分高低，然後用你自己嘅心態去 interpret 我講嘅嘢
我都好建議讀大學嘅 take 下基礎嘅 logic course
問題係
點解我會話應該係用語言嘅邏輯嚟教而唔係數學上嚴謹嘅邏輯去教？
第一點，我執上面另一位巴打嘅口水尾：呢個 po 討論緊將邏輯學放落中學 DSE 必修，你將一個大學程度嘅嘢放去中學教？
第二點：有 D 位對筷子用唔著

BTW 之前有巴打都提出咗一個問題

呢句嘢合唔合邏輯？
按你個講法邏輯可以處理到嘅係：
Premise: ∀x ( x 係女人 → x 係雞)
Premise: ∃a ∈ x ( a 係女人)
-------------------
Conclusion：a 係雞

問題係，既然係教 critical thinking，
呢句 "所有女人都係雞" 呢個 premise，你可唔可以就咁就話假設佢係 true？
你自己都講話有 validity 同 soundness 兩得嘢，按你嘅講法呢種邏輯係驗證佢係咪 logically valid
句 premise 本身啱唔啱好明顯要另外去處理，而且一定要處理
好多時你都係 based on 過往嘅經驗、common sense 嚟去 judge 本身句嘢啱唔啱

如果係用語言嘅 approach 去諗嘅話
你可以話佢係 sweeping statement
點避免？
靠 hedging，用一 D 相對保守嘅字眼
例如改做 "大部分女人" "有機會係"
個學生最後都係用返自然語言去表達返出嚟，呢 D 位一定要喺語言層面嚟講

另一點，informal logic 係建基於 formal logic 之上嘅，所以如果 formal logic 處理唔到嘅話，informal logic 一樣唔得。
我完全唔同意。
邏輯理論嘅發展實際上係掉返轉嘅，
人類係先有我哋嘅 natural language
先有一開始最唔嚴謹嘅 logic
繼而慢慢開始有 Aristotle 嘅邏輯
然而我哋再諗方法去將我哋嘅語言邏輯，rationalize 變成 rigid 嘅 formal logic，試圖用 formal logic incorporate 返我哋嘅語言邏輯入面有嘅元素，包括語言入面嘅 ambiguity 等等

所以實情係，我哋生活上講嘅語言、上文下理、context 等等，我哋人類之間可以互相溝通到，有 D 含糊嘅位基於有上文下理、common sense 之下大家都聽得明
但係一要變做 rigid 嘅邏輯語言就極難，而家好多寫電腦嘅都對住 natural language processing 都頭痛
更何況係一個中學生，你要佢哋用 rigid 嘅數學邏輯去表達？咩你覺得 scope ambiguity 係中學生應該接觸到嘅嘢？

所以我唔明點解你會將 informal logic 同 formal logic 兩者之間嘅關係掉轉。
好明顯自然語言入面 現有 formal logic 處理唔到，呢個係現實中發生緊嘅嘢，兼且最 top 嘅 IT expertise、大量嘅 research paper，目前為止都係搞唔掂

1) 必要條件，充分條件等概念
係自然語言中 我地都會使用嘅概念
呢d 概念係哲學家 做概念分析 提出來嘅概念

2) 問題係，呢d概念係邏輯語言上點表達？
好多 textbook會話：
a) A 係B 嘅必要條件，可以寫成 A→B
b) A 係 B 嘅充分條件，可以寫成 ¬A→¬B （或 B → A）
所以，c) A 係B 嘅必要及充分條件 就係 A ↔ B

3) 係好多情況，我唔反對你咁樣思考
但嚴格來講，係有問題

理由 1:

A 並非B 嘅必要條件，亦非B 的充分條件 係以上分析
係 ¬ (A→B) & ¬( B → A)
係一個 contradiction

理由 2:

material implication 嘅前項後項係可以無關係
但好多時 我地話 A 係B 嘅必要條件 係想描述兩者有關係
譬如，哲學家話 「真」係「知識」嘅必要條件
係「真」係「知識」呢個概念嘅一部分
但 A→B係表達唔到呢種概念上嘅關係

（唔只係概念上 A同 B 無關係，即使 A→B係 為真，A 同 B 係邏輯上亦可以冇關係
“If elephants have four legs, then the sun is made of gas” 係一句真嘅句子
但前項同後項係概念上，邏輯上都冇關係）

有人死都要撐話自然語言處理到嘅嘢 formal logic 一定都可以處理到
或者佢眼界已經窄到喺佢眼中，語言已經係得返邏輯嘅推理得返 logical validity
唔記得咗語言有上文下理、有 cultural context、可以用嚟講故仔...

跟住仲要話
"呢個唔係 classical logic 會處理嘅嘢，係語意學嘅問題，係你唔理解 logic 嘅 role"
"呢個唔係 deductive logic 入面嘅範疇，係邊度邊度嘅範疇..."
你愈係講得多乜嘢乜嘢 out-of-scope 就愈說明我哋平時日常思考語言同你講嘅 formal language 唔係對等嘅
因為我哋日常思考語言就係有呢 D 咁嘅位 formal logic 嘅筷子係用唔著

1) 你最大問題係誤解左咩叫 inference
當然, 呢個世界唔係得 deductive inference
仲有歸納法，最佳解釋推論等

你嘅誤解左於 以為故事本身係推理
故事唔係推理
用某個案 支持某說法先係推理

2) "大部分" "有機會係"
係邏輯上係有處理 不過你冇學過咁解

後者係模態邏輯上係處理左
前者，邏輯學家屬於一種 generalized 嘅 quantifers
first-order logic 得 all, there is
但冇理由認定 logic只係可以處理 all, there is
所以我從來都係話，唔好將 classical logic 嘅知識，去判斷晒成個邏輯學
你就好似上左兩個數學 course, 科學 course 就斷論晒成個學科
其實你冇咁嘅知識去作出呢個判斷

3) //好多時你都係 based on 過往嘅經驗、common sense 嚟去 judge 本身句嘢啱唔啱//
呢個講法 從來都係我強調
我冇話唔需要咁做

但你好似反過來話 唔需要用 formal logic 去幫人檢視 validity 就另一個問題
簡單咁嘅三段論 當然唔洗大費周章去 formalize ，再建立 model去檢查
formal logic 一般而言 係訓練人係複雜嘅論證
即使唔去 formalize 個論證，都要類似做建立 model嘅工作
呢種工作其實係：列舉唔同情況，去睇咩語句為真 論證成唔成立
informal logic 只係話 呢d 叫不充分謬誤 呢d叫不相關謬誤咁
formal logic 係訓練人 解釋埋點解不充分 點解不相關

當然，好多情況係指出左邏輯謬誤就可以 唔洗花太多時間 formalize
formal logic 只係加深你嘅意識咁解

4) 冇人否認 人類先有自然語言
但你混淆左 natural language 同 informal logic
我指嘅 informal logic, 或者 critical thinking
當中往往其中有一部分叫 邏輯謬誤分析
呢一部分 譬如乜不充分謬誤 不相關謬誤
點解呢d謬誤 係成立 係有 formal logic 嘅根據

5) 注意，其實我從來都冇表態話 中學應該學乜 唔應該學乜
我根本冇咁嘅證據去判斷 中學生學乜先好
呢度好多人 好似真係做過研究 去收集數據 來評估學乜先好
我從來都唔覺我有咁嘅證據

我只係反對你話武斷地批晒 formal logic 唔可以應用到自然語言
formal logic 做唔到嘅野 仲有好多 但比你想像中多

"A 係 B 嘅必要條件"：A → B
"A 並非 B 嘅必要條件" 究竟係咪直接 negate 咗佢變成 ¬(A → B) 呢？

就等我哋睇下啦
¬(A → B)
≡ ¬(¬ A ∨ B)
≡ A ∧ ¬B
咦？好似唔係幾對路喎

點解你可以咁自大 上左兩個 logic course 就判斷到邏輯學可以做到乜？
真心唔明

上左兩個大學嘅數學堂 都唔可以話自己好了解數學啦

你學個 d 野只係好入門級嘅邏輯咁解...
唔好假定邏輯學得呢d 野

唔知係咪有人根本一開始理解錯咗 "A 並非 B 嘅必要條件" 呢句嘢
呢句嘢一般係講 A 同 B 唔存在條件關係
兩句嘢夾埋一齊就係話
A 同 B 唔存在必然條件關係，亦都唔存在充份條件關係
簡單嚟講即係 "冇關係"

有人將兩者直接 negate 咗佢
咁就梗係 contradiction 啦

學咗幾年 logic

唉 唔明自己睇期刊論文
唔想同你廢 up

學左兩個 logic 嘅課程 自信爆棚講邏輯
呢樣真係邏輯救唔到

1）假命題即係value係false，即係我可以話1+1唔等於2係假命題，噉偽命題係指緊未證實到真又未證實到係假嘅命題或者係無法證實真假嘅命題？

2）我可唔可以噉理解呢，即係話如果If A, then B，某啲cases係可以有「必然」同「可能」嘅含意，但如果A同B兩者係無關係，就必定冇「必然」同「可能」嘅含意？

係外國某 d大學，人地直情係有邏輯學系，邏輯學研究所
香港係冇咁嘅學系，
但唔好想像到 logic 就係幾個課程讀完可以了解晒嘅學科

我都唔夠膽話了解數學
我只係話自然語言嘅某 D aspect formal logic 處理唔到姐
有人起晒鋼咁
不過最頂尖嘅 expertise 都處理唔到嘅比你講到好似處理到咁，又 scope ambiguity 又盛
係邊個自大，邊個企喺頂尖 expertise 上高講嘢？

1) 未證實到係真或假 唔會話係偽命題

無法證明嘅命題 都有真假之分
唔係點叫無法證明？
無法證明就係指 唔知道真定假

2) 你可以用必然 可能來思考 必要條件 充分條件 冇問題
個問題係 classical proposition logic 唔可以準確地表達「必要條件」 「 充分條件」
你意識到呢一點 就可以
你仍然可以「當」A 係B 嘅必要條件係 A→ B
但呢個係「方便之法」咁解

以我所知，你講個 d 例如歧義，most, 可能 呢 d 全部都唔成立咁解
我係有相關嘅知識 先會去咁同你講
唔係話我識就好叻
而係有乜證據 就講乜野 要了解到自己嘅知識 可唔可以容許你判斷到邏輯學做到乜
讀左一兩個 course 可以話，唔係響一個 good position 作出呢類判斷

呢度成個 po 就係講緊應唔應該將邏輯學列入 DSE 必修科
我一路講嘅嘢都係考慮中學生嘅 context 嚟講
點都唔會去到最頂尖嘅邏輯專家呢個層面
係唔知邊個成個大 context 冇理到
係都要用自己嘅 "邏輯" 去講
又係邊個學咗嗰少少 formal logic 乜鳩 context 唔理格硬套落去？

p.s 其實 scope ambiguity 係 first-order logic 都可能會接觸到
可能你冇留意 或者 你嘅 prof 冇提到
但呢個唔係咩高階嘅邏輯學內容

從來都係話 我冇知識去判斷中學生學乜

我只係好聲好氣講 你一開始話 vagueness
邏輯學做唔到 邏輯得二值
呢個係錯誤嘅講法
我亦冇話中學生要學 many-valued logic

跟住你格硬 argue 邏輯學做唔到好多野
你因為個 context 幻想我講左好多野 就得啖笑

又多一個 natural language 嘅 ambiguity
連 introductory 嘅 content 教新手教起上嚟都咁混亂
仲要混亂足咁耐而家仲係咁教

仲要喺一個中學生 DSE 必修科嘅 po 入面討論 formal logic
係咪離地先

1）咁偽命題係指緊啲咩？
「If 1+1唔等於2，then 太陽即係月亮」呢句嘢算唔算係偽命題呢？

2）好似寫錯咗，應該係B係A嘅必要條件，If A, then B
呀，雖然你話嚴格啲嚟講If A, then B 同埋 B係A係必要條件係有分別，雖然我唔可以話If A, then B就可以推到B係A的必要條件，因為A同B可以無關係，但係如果倒返轉頭又得唔得呢？即係我已經知B係A嘅必要條件，咁就一定係If A, then B？

講左 N 次
我只係指正返 你一d對邏輯學嘅論斷 係冇根基
一開始誤解 ok 呀
講左 n 次 你咁都誤解
咁真係你問題

屌我食左花生一排, 一路睇你地嘈, 其實我完全唔明究竟你爭論個位喺邊

由頭到尾都冇人話過LOGIC係萬能, 咁我假設LOGIC真係處理唔到"上文下理、cultural context", 咁係咪就可以判斷LOGIC喺日常語言裏面完全冇撚用先??

係咪 所有 日常語言 100%具備 "上文下理、cultural context" 既特質先??

剩係下面E句野:

所有日常語言100%具備 "上文下理、cultural context" 既特質。

都已經冇"上文下理、cultural context"既特質啦, 咪一樣可以用logic分析

你話: 日常思考語言就係有呢 D 咁嘅位 formal logic 嘅筷子係用唔著

就好似講緊, 我地平時食野都會食拉麵, 所以匙羹係用唔著, 於是講到匙羹係一樣極專門既用具, 一般人係唔駛知咩黎

我真心唔明你究竟點諗

1) 篇文人地教左你點用 first-order logic formalize
2) 煩少陣 ok?我唔想同你討論中學生要學乜 老實講
得罪講句，呢度根本冇人有證據去講 學乜先好
呢度大部分人只係憑直覺話 學乜好 學乜唔好
呢d 唔係理性分析

讀完LOGIC, 現實都未必用得番出黎,

而且, 對於年輕人, EQ 唔夠, 去讀LOGIC, 可能害左佢地,
佢地係LOGIC課拎得高分, 未必就係識諗野, 識明辨是非,

但佢地會誤以為自己已經好有腦, 我LOGIC課都拎咁高分了, 我諗既野一定係啱,
之後好多日常生活就會受影響

所以, 年輕人上LOGIC課根本冇必要性

係架 學左一樣野 可以有害
但唔只 logic架
你要自大 好多野都可以學完自大

我嘅原話係，自然語言嘅某 D 位數學處理唔到
呢個係基於一個事實：而家最頂尖嘅專家對住自然語言嘅 ambiguity 都仲係好頭痛
我自己唔夠膽話 logic 處理到 D 咩處理唔到 D 咩
但係呢個係事實
我冇 position 去講，但係呢 D 專家有，兼且事實擺喺眼前

我唔知你 interpret 咗 D 乜嘢出嚟
話我 "貶低" logic 話 logic 冇用 blah blah blah
我從來冇講過，我自己本身都 appreciate logic 好強大
又係邊個誤解咗人講嘅嘢先？

邏輯點會唔理上文下理
只不過 classical logic 嘅表達能力好有限

好簡單舉例，classical logic 唔會準確表達 "he"嘅意思:
Aristotle is a logician. He is also a philosopher.
我地只會一律照當晒係 Aristotle 來分析
（當然最後你好多照分析 都唔會好有影響）

但唔代表冇邏輯學家發現出新嘅語意學來處理
呢d唔係上一兩個邏輯堂會知嘅事
亦唔係話普遍學生要學
但無理由根據自己對 classlcai logic 嘅知識來判斷晒邏輯學
我純粹提醒：事實上，邏輯學做到嘅野 比大家認知嘅 classlcai logic 豐富得多

//而家最頂尖嘅專家對住自然語言嘅 ambiguity 都仲係好頭痛
我自己唔夠膽話 logic 處理到 D 咩處理唔到 D 咩
但係呢個係事實
我冇 position 去講，但係呢 D 專家有，兼且事實擺喺眼前//

你有乜證據咁講？我睇唔到

成件事係，既然係講針對中學生嘅邏輯教學
佢下下用到最最最最專門嘅用具，最 formal 最 rigid 嘅 logic
我果陣就話係教都應該係教語言邏輯
佢起晒鋼咁

//而家最頂尖嘅專家對住自然語言嘅 ambiguity 都仲係好頭痛//

邊個專家頭腦？

剩係第一句 ("A 係 B 嘅必要條件"：A → B) 已經錯concept

A -> B 係用緊 符號邏輯既concept, 一個字元(英文字母)代表住一句有單一真假值既述句

所以 "A 係 B 嘅必要條件" <<<只係一句述句, 只係可以用一個字元代表

假設: "A 係 B 嘅必要條件" 係 " P"

"A 並非 B 嘅必要條件" 就係 "~P"

根本第一句個譯法就唔關事

事實上 符號邏輯 係用黎 有系統地 判斷述句既真假值, 由於E個符號邏輯係低階野, 所以冇將PROBABILITY納入分析範圍, 所以符號邏輯入面既字元所代表既述句係要好清晰

E.G. 小明碌J 係30CM長 係描述成 " A"

一旦你確認到 小明碌J 係29.99CM長, 咁我就可以描述成 "~A"

但實際上, 一般既日常情況下, 冇人會覺得有好顯注既分別

而為左彌補 E個 直覺上近似既缺憾, 於是有人develop其他LOGIC approach去完善件事

跟住有人喺度勁踩 informal logic
老老豆豆
而家大部分企喺台上面嘅辯論家
係咪一定有學過佢講嗰種數學邏輯？
上面有巴打話學校 debate
我都唔信個個玩學校 debate 嘅學過 formal logic
一樣可以講嘢有邏輯有條理

我哋係咪應該學 logic？我絕對贊成。
但係係咪一定要係佢講嗰隻 formal logic？我絕唔贊成。
尤其是你將佢擺必修科。

的確好多 textbook 都教"A 係 B 嘅必要條件"：A → B

呢個講法一直有人批評
但上面我貼一篇 近年嘅論文 當中嘅批評算最嚴重

你真係好鐘意打稻草人
我極其量係話 好多人學完 informal logic
硬套d 邏輯謬誤來插人
學 formal logic 有助解決呢個問題

冇人講過人必需要學 formal logic 先識思考

重申一次：我從來冇講一般人／中學生要學乜 唔要學乜

你論證嘅係 學 informal logic 好過學 formal logic

我論證唔係 學 formal logic 好過學 informal logic
咁樣理解 正正係唔合邏輯
我否定你嘅講法 只係需要去論證： 學 informal logic 並非好過學 formal logic
（有可能大家一樣咁好／咁差 ）

我唔是話LOGIC唔理上文下理, 我係話LOGIC可以處理D冇上文下理既野

例如唔係做推論, 只係翻譯成符號, 一D單一句子冇上文下理, 但因為有量詞主謂語, 已經可以變成符號, ED都係LOGIC可以做到既野黎 (但當然唔係話只能夠做ED )

利申返, 有讀過少少predicate logic, 但冇再讀落去 所以再深D我就唔識了

所以asso第一科一定係學logic

都唔扯咁遠

由呢度都可以睇得出
我哋嘅自然語言譯做 formal language 好困難
由 formal language 轉返做我哋日常嘅語言原來都係好困難

所以我不嬲嘅立場係自然語言同 formal language 係唔同嘅嘢嚟
At least 喺一個中學生嘅層面上

formalization 不嬲困難
但呢個係邏輯學家擔心嘅事
你只需要享用成果就可以

（退一步論，就算個「成果」最終有錯 有咩問題？
你認為你中學物理書，化學書，經濟學 textbook個d 理論 最終一定正確？）

p.s 篇論文教左你點係 first-order logic表達

再者有人覺得用 formal language 同堆數學符號去 model 日常嘅語言可以幫助思考
由呢個例子都可以睇得出
呢個諗法就普世教育唔係咁現實

問心嗰句，有人都同我拗咗咁耐，當中唔少 argument
究竟有幾多係透過 formal logic 嚟去諗？

講左好多次
formal logic 嘅思考方法 係 train 人分析句子，論證咩情況成立 嘅敏感度

冇人叫你下下大費周章去 formalize 來分析
（你 d廢話就免啦 又唔係咩複雜論證）

每次睇邏輯post都會見到非台巴打
話邏輯唔實用嗰啲 九成係無讀過critical thinking

讀咗一個sem 終身受用

其實外國某 d地方嘅大專
已經會教 d比 classical logic 更進階嘅邏輯
好唔好我就唔清楚
邊個有證據去判斷？你試過搵 d有咁嘅知識嘅人 去教中學生，大專生咩？
冇呀麻 咪又係憑空話中學生一定唔識

屌咁既話係個目的問題喎,

中學生嘅邏輯教學應該係咩目的先??

至少都應該提供LOGIC知識, 教佢地咩係LOGIC, 點樣用LOGIC, 訓練+鼓勵理性思考

咁既話教最 formal 最 rigid 嘅 logic打好基礎有咩問題??

係, 冇錯, LOGIC唔係萬能, 但至少都做到思考訓練

正正因為我地日常語言太撚多 "上文下理、cultural context" 之類既變化, 就更應該教formal logic, 去話俾班人知, 含糊既言詞有佢既用處, 亦有壞處

溝通除左用黎情感交流, 本質上更係為左資訊傳遞, 講野1999, 點明大家UP乜9? formal logic 原意就係想令日常語言變得清晰直接, 令到人可以有效率地判別資訊真假

咁既然最後一般都唔會大費周章去分析
咁點解 formal logic 可以 train 人分析句子論證嘅敏感度
Informal logic / 直接用語言邏輯，直接指出邊句句子有含糊，點解 train 唔到敏感度？點解學 informal logic D 人就多 D 亂用？

UM....我讀嗰陣呀SIR唔係咁教, PPT唔是咁寫

教下就知 從來唔教認定人唔識 就唔合理
好似哲學咁 好多人都話中學生唔識架啦
但一樣有人推廣小學 中學學下初階嘅哲學

如果從來冇人試 邊個有證據可以認定好／差？

非台巴真係好撚有心機，舌戰群愚

"係咪所有日常語言都 100% 具備上文下理、cultural context 先？"

唔夠膽話 100%
但係寨講上文下理嘅思考已經極重要
你講嘢好難冇個背景
你唔可剔走佢個背景去講

上面有篇文都講，我哋成日話人 "冇邏輯"
呢個"邏輯"係咪真係講緊你哋講最 rigid 嘅"邏輯"
會唔會係個人冇 common sense get 唔到個背景？會唔會係錯咗語境？

樓主可能都冇諗過佢自己講緊嘅究竟係咩"邏輯"

舉個例
我唔洗 formalize 一次 都解到俾你聽
every man loves a woman有歧義
當你區分到佢有唔同意義，
我可以講到俾你知 咩情況下 某意義下 呢句句子會成立／唔成立
點解？因為 formalize過
用邏輯嘅模型 check過

從來唔學 formal logic 唔係做唔到
但冇學過 formal logic 咁清晰

可能你會認為呢個例子 好易分析
但有其他複雜嘅例子 可以透過 formal logic 去釐清
當你學完 練得多 個敏感度就會提高

批判思考 都會講語理分析
問題係 批評思考靠嘅係直覺多 冇一個有系統嘅方法去釐清

（簡單嘅野 梗係唔洗搞咁多
大把人學都冇學過批判思考 都可以指出d公眾人物嘅謬論
你用呢d講 就意思不大 其實連批判思考 係分析一d太明顯嘅錯誤 都唔會話好有益）

呢個唔係B→A 咩?

係 打錯左

A 係 B 嘅充分條件 先係 A → B

更正返先

又咁
而家教 formal logic 嘅 course，最最最 introductory 嘅 course 都已經係大學嘅程度
個 professor 簡單到冇得再簡單，
一樣可以死傷慘重
喺香港入得大學嘅唔係頭四分一都有三分一
你又有冇諗過點解要喺大學教？點解唔係放中學放普世教育度教？
又係咪好似你咁講
一句講話"唔試過點知"咁就講得通呢？

好慶幸自己係大學讀左個logic course
成個大學生涯最大得著既一科

咩死傷慘重？死左d乜？

叫你試 你就理解到 咩必修呀 普世教肉呀
做乜啫？明唔明咩叫試？
你連十個八個中學生 嘅數據都冇 就多多判斷呀

當你要譯個 "if" 字都咁多爭拗嗰陣
你覺得會唔會淨係邏輯學家先會擔心嘅嘢？

其實你覺得咩野係學術上係一定無爭論？
你覺得世事簡單 有 d知識係絕對安全 咪你膚淺

第一，考試有 mean 有 std dev 嘅...
教授都講到明"淺到冇得再淺"
如果你係要我搵中學生數據咁就真係搵嘢嚟講嘅姐

第二，我自己都有好多嘢都想試嘅...
大學嘅 pure math 啦、國際關係啦、管理嘅 soft skills 啦、心理啦...
全部都好有用好有得著架喎
點解唔變晒做必修，"train" 下班中學生？唔試又點知呢？

養豬唔洗佢地叻

香港有 d 人推廣中小學生讀哲學
真係入學校當興趣班教下 推廣

個個都認定小朋友唔識呀麻 人地咪試下教
你坐係度發up瘋 梗係易

//點解唔變晒做必修，"train" 下班中學生？唔試又點知呢？//

我話：叫你試 你就理解到 咩必修呀 普世教肉呀
做乜啫？明唔明咩叫試？

唔同你廢 up啦 你閱讀能力真係有 d問題 你自便

咁你容唔容許我爭論，話"教中學生語言邏輯一樣 train 到邏輯思維，兼且易入口 D"呢個 argument？
又係咪真係好似你講咁絕對，formal logic 一定 > informal logic 呢？

你自己都可以接受學術討論上一 D 唔安全嘅地方
點解就可以用同一個理由批評學 語言邏輯 唔安全？

冇了解咪唔判斷 好合理嘅原則
我冇教中學生呀麻 咪話唔知會點
冇證據死都要判斷一餐 仲要咬牙實齒 真心 on9

下 冇講過批判思考個理論好唔安全喎
思路好混亂
我淨係話人地學完誤用 唔係套野係學術上好大爭議

屌 我從來都係話 學 informal logic 唔會勝於 formal logic
唔撚係學 formal logic 優於informal logic
一樣唔撚得嘅？

利申剩係識講人話
睇咗咁耐,
想講其實問題出自只學一種語言系統思考係好難發現自身認知上既矛盾
而認知上既問題又真係唔太關邏輯事

就比如你教一個冇老豆既人毛澤東係佢老豆咁
除非佢可以從其他人, 生活經驗(姑且叫做身體語言)上學到老豆既其它定義
或者佢會認知到有比毛主席更老豆既老豆
但佢根本唔會發現毛澤東唔係佢老豆
就算你同佢講要有血緣關係先係老豆, 但呢個老豆既概念根本唔關佢事因為佢冇一個咁既老豆

就好似好多中文人唔明白nation, country同state既分別
因為中文人既生活經驗係唔會諗過國家呢個概念係可以分別由3樣唔同既野所組成
中文人只會識得國家自古以來就係國家

logic並唔會幫人知道nation country同state既意思, 但可以幫人知道呢3個字同國家呢個中文字有咩相同/分別

而結合生活經驗你就會知大中華膠既國家係指country而唔包state(不論朝代)同nation(不論民族)
而你都會發現中共係經常搬龍門, 對外就country對內就state

btw formal logic唔可以完全用落informal logic既話仲點叫做formal logic
係咁叫人用formal logic翻譯成篇文
人腦處理唔到, 並唔代表informal logic>formal logic架喎

你都講到學 informal logic咁正
我話可以學多兩步 少 d誤用咁解
幫你學好少少 好似迫害你咁

係架 有 d logic 運算係人腦處理唔到
人地發展出來俾電腦計之麻

不過呢d logic 分析到好多野咁解
唔會係批判思考分析自然語言強過 formal logic 咁囉

咁係香港冇公民教育先搞成咁姐
加科用英文教既公民教育咪解決到問題

我冇中學生嘅數據
但係我會去攞 benchmark 睇下香港教邏輯 introductory course 係咩，做對照
呢個已經係論據
你係都要人攞唔存在嘅證據係搵嘢嚟講

唔似有 D 人一句講晒：試下先睇下先攞，變做必修科先囉
而家係你去說服其他人去改變呢個現狀
兼且大把人都可以話：
國際關係好有用，變必修啦
心理學好有用，變必修啦

乜科都可以咁樣講
你唔係一句 "試下先囉"，唔去考慮對象唔做對照就可以說服人嘛？

冇呢種證據 咪唔好咁武斷囉 咁都唔明？
你有傾向啫頂多
你講到絕對點 絕點乜 咪唔合理 咪叫做武斷

屌 你係咪 on9架
我都話 人地教中學生哲學 都係興趣班 試下效果囉
必乜撚野柒修呀 唔撚柒識字就收啦

哇原來仲未講完

非台巴係咪識mathematical logic嗰d野
有無掂constructive math/type theory/邏輯計算嘅philo嗰d

係呀屌 on9 晒時間

mathematical logic 基本個 d識嘅
但唔係我專搞嘅野

constructive mathematics 咪直覺主義班友搞出來嘅野
簡單講要你一定要舉到例 先當 proof
你做 prove by contradiction 但舉唔到例 佢當你唔成立
咁好多時d數學家 邏輯學家 學生做證明 都係 prove by contradiction
constructive mathematics 嘅證明咪麻煩好多

type theory 你指 Russell 發展出來個類 ?
我學過下
有 d 語言學傾向嘅 logician 會用
我自己冇乜理

computation theory 我都淨係識識地基本啫
讀incompleteness theorem學過下
但冇深入理

識加一定係加科普通話教既國民教育
不過問題根本唔喺教育上
而係缺少思考同辯論

加左老師都冇能力做Judge啦
而且義務教育目的唔係要你叻 而係將人洗腦成唔識反抗既狗

洗腦根本係冇必要
你養寵物難道又要洗佢腦?

點解唔得？
點解唔可以係自然語言批判思考分析喺某 D 方面係優勝過 formal logic？
上面巴打都話 formal logic 唔會點掂到認知上既問題
呢 D 咪靠自然語言批判思考分析 common sense 囉
點解唔可以批判思考分析自然語言喺某 D 方面係優勝於 formal logic？
(BTW 冇人話 informal logic 絕對 > formal logic)

而點解我支持應該用語言邏輯嚟去教
係考慮教學需要，對照過 formal logic 基礎 course 嘅程度
先會咁講嘅姐

兼且如果呢度嘅人講到希望邏輯係人人都應該有，
唔會係興趣班呢種形式

哦 你應該想問 同 constructive maths 相關個 d type theory

簡單講， Martin-Löf’s Constructive Type Theory係 constructive maths 嘅根基
好似 set theory 係 classical maths 嘅根基咁
Type theory 都可以用來做 Logic 嘅 framework咁
如果你有一個命題 p,
type theory可以用 p嘅證明type 來表達 p

不過巴打又肯覆喎

我唔識架
係今個禮拜開始睇起咁啱見呢度講起formal logic/informal logic嗰d
Math rigorous嗰d都未開始睇已經覺得唔易
Type theory係講緊數學上同set theory嗰種

你信邊種theory of mind
人嘅思維同語言最詭秘個位係乜
Self-reference同fuzzy?

養竉物你唔教佢既話會隨地大小便，唔聽話同咬你

informal 嘅思考可以強過現有嘅 formal logic
否則 formal logic 嘅不足 都冇法修改

但如果你專指大學 critical thinking，思考方法書 教個d 語理分析
咁唔算強過
甚至可以話弱過

//如果呢度嘅人講到希望邏輯係人人都應該有，
唔會係興趣班呢種形式//

教下小班睇下效果先唔得？迫害學生呀而家？

//你信邊種theory of mind//
唔深入思考過 mind 嘅題

//人嘅思維同語言最詭秘個位係乜
Self-reference同fuzzy?//

我會話 self-reference
好多 paradox 都同自我指涉有關
Russel's paradox, Liar Paradox, Curry Paradox 等等
都係同 self-reference 有關

好簡單 舉個例
d人成日指責人偷換概念
其實往往都講唔出有 d乜概念 轉左做咩概念

formal logic 理解概念 簡單講 都係當 set 處理
有少少 set theory 嘅 sense 會幫到你 informal 嘅思考

我唔會話學完 formal logic 唔洗用 informal thinking
但前者會幫到平時概念分析

批判思考真係可以幫助人認知一樣野?

就好似當初發現黃金比例咁, 只係數學上既推算
但之後又發現自然界有好多例子
好自然會認為自然界同數學有某種關係
但講唔出
邏輯上兩樣野會有關係
嗯, 但講唔出

set theroy 點幫到 informal 嘅思考

最出名一個例子 咪「白馬非馬」
好多人都會察覺到
正常講「白馬係馬」 係用緊 subset relation
而公孫龍換成 identity

係呢個情況，你用批判思考，你舉出「偷換概念」呢個 term出來
其實係冇解釋力
你最終都要解釋返 咩概念換左乜概念
學少少 set theory 係呢個情況咪好方便 幫到你解釋

你用狗糧教佢, 只係話緊事實俾佢聽
除非你覺得教事實都係洗緊腦
定係你可以唔用狗糧就教識一隻狗?

乜野句子黎 9唔搭8

仲有性教育

其實唔使必修邏輯學
講吓基本謬誤就夠用 半個鐘就教完

直接啲問
點解會認為義務教育既目的係洗腦?

聽教授講，上世紀八十年代，啲分析哲學家出論文，篇文結尾要用邏輯語言將個論證寫番出黎。後來發現呢個舉措無乜意思，對促進圈外人理解無乜幫助。我諗對一般人黎講，其實都係學下啲基本邏輯原則避免犯錯就ok。一般人係用唔到太pro既邏輯理論（摹狀詞，集合論，模態邏輯etc），學左反而仲易頭昏腦脹

利申唔識

覺得教育係洗腦，呢個係馬克思主義既睇法，認為教育係統治者灌輸意識形態既場所。咁當然你可以有其他教育觀

從來都未見過分析哲學嘅論文
無作為都寫返個 formalized 嘅論證出來...

其實得好少數分析哲學家 對邏輯學好有認識

其實 70年代 logic嘅發展 淘汰左一堆舊式嘅分析哲學家
好似 Ayer, Strawson 呢d
佢地d學生都覺得佢地把握唔到當時最新嘅哲學討論
好似 Quine 咁，雖然佢係邏輯學家，
但佢批評 quantified modal logic 嘅論證十分複雜精彩
但去到後尾 modal logic 發展成熟左 都唔會有人理 Quine

而70年代興起個 d 分析哲學家，Kripke, Lewis, Stalnaker, Putnam, Davidson
全部都係新嘅邏輯 有認識

因為你讀完邏輯會明白個社會有問題，但你又無力改變。唔想你咁灰未唔教你地囉

To younger philosophers in 1973, Ayer appeared quite old-fashioned philosophically. So too, though to a lesser extent, did Strawson. The underlying reason was in large part their relation to modern formal logic in philosophy. Officially, Ayer was for it and Strawson against it, but neither of them knew much about it. They had received their philosophical education at a time when such logic did not loom large in Oxford... The effect of Ayer and Strawson’s lack of facility with modern formal logic was that they were poorly placed to deal with the new wave of philosophy of language sweeping across the Atlantic, led by Kripke and Lewis...

日常用語學派 直頭係俾 formal semantics 取代:

Strawson was much more of a philosopher of language than Ayer, but even his perception of new wave philosophy of language was distorted by the old-fashioned lens of an exaggerated contrast between, in effect, ordinary language philosophy attentive to speakers’ actual use of natural language in all its complexity and ideal language philosophy trying to project the simple logical structure of a formal language onto natural language, in abstraction from its speakers, with Procrustean effect (Strawson 1971). What he never properly appreciated was the new wave conception of the two projects as mutually complementary rather than in competition, so that interpreting a natural language in terms of a comparatively simple formal truth-conditional semantics would make the best sense of the complexities of speakers’ actual use of the language.

大學sit哲學系既堂，個教授叫啲哲學major既學生，可以用日常語言表達就盡量用日常語言，避免用邏輯語言。因為分析哲學其中一個目的係促進公共理解，最好連高中生都睇得明，無謂製造啲不必要既障礙。

唔知點解我覺得佢講呢番話嗰陣好型

當然呢幾段野係 Williamson 寫，佢一家之言咁解
唔好盡信

當然 如果你搞政治哲學 applied ethics 呢d
梗係要公眾理解
但好多哲學問題都唔洗公眾明

而且好多複雜嘅哲學問題
有堆哲學家以為日常用語 ＋ classical logic 都搞得掂 其實不然

我都好撚希望有人可以用日常語言解釋到啲乜鳩k logic, t logic, s4, s5比我聽 文科生見到都想死

我中學都文科 其實唔難

modal propositional logic 嘅 model 咪一個<W, R, V>結構
1) W 咪一個 possible worlds 嘅集合，呢度好正路
2) V 咪分配返 proposition 係每個 world 嘅 truth-value
等同命題邏輯嘅 truth assignment咁解 但而家係相對 world 來講

即係本身你係 propositional logic 只會話 p is true
而家會話 p is true at w
咁 V 係一條 function，你 input 某個命題 p 同某個 world , 佢會 output 個 truth value咁

3) 可能你唔明白嘅係 R
R 係accessibility relation ，係 worlds 之間嘅關係
如果你諗唔到 點解要有個 R，唔洗用直覺諗太多架啦
總之而家就係，有興趣 worlds 之間嘅關係

4) 咩 K, T, S4, S5 咪分別在於個 R 有唔同關係
K 咪冇任何性質加諸於 R
T 咪規定 R 係 reflexive, 即係任何 worlds w, 自己都同自己相通
(for all w in W, Rww)

S4 咪 reflexive + transitive
(transitive：如果 w1, w2 有R關係， w2, w3 有 R 關係，則 w1 同 w3 有 R 關係）

S5 入面，R 咪規定係 reflexive, symmetric, transitive,
有齊呢 3個性質，即係一個 equivalance 嘅關係
咪即係個個 world 都相通

咁godel係點論證上帝存在？

由於啲worlds係相通，所以當我話
“上帝可能存在”

即係“上帝喺至少一個possible world存在”

由於啲worlds相通，所以上帝必然存在？

我好似理解得麻麻地

先唔講有冇用
就算呢科真係香港變必修
成件事都會扭曲哂學考試技巧果d
自然d人都唔會點去思考d理論點套用返係現實生活
本身邏輯學就已經係個幾理論性既科
而係香港 真正想令學生張理論套用係現實世界既科 理想中就係通識科，點知又係扭曲哂，睇佢本pastpaper d marking scheme都發現邏輯亂9咁黎
我自己year1讀完discrete math 當時冇咩心機讀都係諗住求其合格就算，所以讀都唔會真係去研究同思考d邏輯，到最後都大把skills可以比你秒速pick up返d野 根本係香港冇讀同讀左係差唔多

即係如果我話「太陽即是月亮是1+1唔等於2嘅必要條件」係唔可以咁講，但係「If 1+1唔等於2，then 太陽即是月亮」係符合邏輯？

無錯，喺邏輯語言入面既if x, then y.
x同y係唔需要有因果關係。

如果要強調“if x, then y”，個x同y有因果關係，咁就要引入 必然 同 偶然 兩個算子，喺邏輯語言入面就係diamond同box符號

因為女人多數讀商 將來做你女上司

其實我想知點為之因果關係呢？
例如話「Y是X的必要條件」，噉係咪就代表X同Y一定有因果關係？
又例如話「如果X，必然出Y」，噉係咪就代表X同Y一定有因果關係？
咁如果話「If X, then Y」，噉只係代表X同Y有機會有因果關係，亦都有機會係無因果關係？

問題係我點樣去判斷嗰兩句嘢有冇因果關係呢？

例如我話
「if 打工，then 有人工」
「if 1+1唔等於2，then 太陽即是月亮」

上面嗰句以常識嚟講係因果關係，因為打完工，所以就有人工
但我點判斷1+1唔等於2同太陽即是月亮係無因果關係呢？

但係點解通常啲人會寫，if A, then B就等於或者代表B就是A的必要條件，A就是B的充分條件？

重有一樣嘢，如果我話「if 1+1唔等於2，then 1+1等於2」會有咩事發生？

有個哲學佬叫david hume，佢比過因果關係既三個條件
1.時間空間上相鄰（因同果唔好距離太遠）
2.因一定先於果（時間上）
3.恒常既連結 （次次都一樣無例外）

咁當然其他哲學家亦有唔同睇法。有啲哲學家認為有因果關係唔代表有必然關係

唔識，等其他人答

咁平時我講if A, then B，咁應該要點樣解釋好呢？
上面有位巴打話唔可以講話「A出現，B必然會出現」，又唔可以講絕對話「B是A的必要條件」，又話正常噉諗係無問題，但又唔可以咁強調，我都搞到又啲亂

教識妳咪 差輪廚 政府

會錯囉，因為假如前半句正確，咁後半句一定係錯。前啱後錯，所以呢個條件句係錯。但更詳細既唔知點答你

因為喺日常交談既條件句入面，a同b往往係有因果關係。大家都習慣左。其實無乜必要將邏輯語言既語用規則搬落日常語言，畢竟係兩種語言

但係點解通常啲人會寫，「if A, then B」 就等於或者代表 「B就是A的必要條件，A就是B的充分條件」？

呢樣嘢係咪絕對啱嘅？

睇下個post真係經典
第3個reply都咁多人正評

#3*

我諗諗下又有啲puzzle。因為條件句如果前錯後岩，整體都係岩

唉唔撚識

好難講啲人係邏輯出事定係對咩係全球暖化呢啲科學知識貧乏
亦都有可能係假膠嚟

猶太人同中國人做生意 嗰幅圖
係咪一樣邏輯出事
?

會肥好多人

LOGIC課只係教你諗野既理論, 要年輕人去學就不必, 因為呢啲理論係其他課會學到

但如果學哲學就唔同, 直接去思考問題, 有用得多

頭先我又上網睇咗陣，我諗我有啲明白點解

在數學的語句中，我們常用「若敘述A...，則敘述B...」的複合敘述來描述問題，稱之為命題
。通常稱敘述A稱為前提，敘述B稱為結論。記為A→B。

條件命題: P→Q
若P，則Q 。
當命題被證明為真時，此時P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件。

即係話If P, then Q，要令到「P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件」，前題係要「當命題被證明為真時」

即係話如果條命題係假嗰陣，就唔可以話「P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件」
但點樣先可以話條命題係假，就係「當P成真嘅時候，根本都無法推論到Q出嚟」，例如話因為兩者無任何關係（無因果關係），又或者P成真時，Q只係其中之一個可能性，而唔係一定發生，甚或根本無可能發生，無法推到Q出嚟

引用一下人哋段嘢「當前題p為假時，不論結論q為真或假，我們規定命題 p->q必為真。( 此種稱為〝虛真〞)。 」

「正因為〝前題〞不可能成立的〝虛真〞命題沒有意義，故一般情況下，我們討論命題 p->q 是否為真，指的是當p為真時，q是否為真 ?」

「亦即，一個命題為真，指的應該是: 若滿足〝前題〞，便能得到後面所言的〝結論〞。
這便是「p蘊涵 ( implies ) q」或「p可推出q」之意。」

而當命題 p->q為正確命題時我們用符號〝 p=>q〞表示。讀作「 p蘊涵 ( implies ) q」。

因此，在符號「p->q 」與「 p=>q 」 的使用上，是有不同之處的。

所以點解我上網睇啲人成日都會話「If P, then Q」就會話「P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件」，只係因為我哋日常用語入面，P同Q之間往往都有因果關係而令到條命題係真從而令到「P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件」成立，但其實當命題假嘅時候，就唔可以話「P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件」了

所以上面位巴打先噉講話「If P, then Q」唔代表「P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件」一定會成立

).pdf

呢d 叫 counterpossibles
前項必然假嘅條件句
如果你當佢係 material implication來處，前項為假，所以整句條件句都係真

部分哲學家認為有假嘅 counterpossibles
所以呢個算係 material implication嘅不足

//點解我上網睇啲人成日都會話「If P, then Q」就會話「P稱為Q的充分條件，而Q稱為P的必要條件」//

簡單講 用 material conditional 來表達「必要充分條件」
呢個係一個主流講法
好多哲學家都 buy ：
呢一頁嘅討論 亦稱佢為 standard theory

呢個理論 當然有一定程度 capture 到「必要充分條件」呢個概念
先會咁多人接受

至於「必要充分條件」當中描述嘅關係
佢可以係因果關係 可以係概念關係 可以係邏輯關係
「必要充分條件」係呢度係冇指明一定要理解做邊種關係

哲學系都要獨立上邏輯堂

唔係將習思想變成必修課已經係中共對你嘅仁慈。

遲幾年升大學唯一考量嘅科目係習思想，同分就計“黨的恩典”之類嘅科。

邏輯，真理，普世價值，公義，你一讀就同核心科目有矛盾

即係其實係睇你點講？
就算無因果關係，例如我話「If 1+1唔等於2，then 太陽即是月亮」
「太陽即是月亮係1+1唔等於2嘅必要條件」其實都得，因為我指緊呢個必要條件只係邏輯關係，而唔係因果關係，但如果係因果關係就唔可以噉講？

但你覺得 呢兩句野 有咩邏輯關係？

唔撚係講笑
依家睇多啲新聞仲好撚過你考通識
一鳩味背曬啲point
好彩就入U
唔好彩就 下年
真係on99
連啲批判性都無 就拿撚左個5翻來

真係考完都唔知有呢科

但係問題係，如果假言命題若A則B，A同B之間無關係，A真 B又真嘅時候，若A則B都會係真

好似話 若1+1=2，則太陽有輻射
1+1=2係真，太陽有輻射係真，上面句嘢喺邏輯角度睇，都係真

咁點解唔可以講「太陽有輻射是1+1=2的必要條件」呢？就係因為喺因果關係嘅角度睇，佢哋喺無關係？但係上面嗰句「若1+1=2，則太陽有輻射」係真
死啦，好似愈講愈亂，我都唔係好知自己講緊乜

簡單答，classical propositional logic 有好多唔合理嘅地方
其中一個問題就係 佢冇理會 子句之間嘅相關性

係咪即係你上面條link入面講

「
3. Problems for the Standard Theory
Given any two true sentences A and B, the conditional “If A, then B” is true. For example, provided it is true that the sun is made of gas and also true that elephants have four legs, then the truth-functional conditional “If elephants have four legs, then the sun is made of gas” is also true. However, the gaseous nature of the sun would not normally be regarded as either a conceptually, or even a contingently, necessary condition of the quadripedality of elephants. Indeed, according to the standard theory, any truth will be a necessary condition for the truth of every statement whatsoever, and any falsehood will be a sufficient condition for the truth of any statement we care to consider.
... ...
」

呢度所講噉樣？
我可唔可以噉理解呢，即係話classical propositional logic唔係全部都合理，但如果係因果關係apply落去，其實大部分都無問題嘅，但遇著上面呢啲咁奇特嘅cases，如果用必要條件去形容就會出現問題，例如係普通常識上嘅問題喇，因為用正常常識嚟諗，「太陽有輻射唔係1+1=2嘅必要條件」，但如果我哋apply充分必要條件落去classical propositional logic上面，佢就會話畀你知「太陽有輻射是1+1=2嘅必要條件」呢種咁荒謬嘅講法喇？
所以充分必要條件用喺classical propositional logic唔係完全成立，但有一部分係無問題

其實呢幾日我諗咗好耐，我頭先追返你上面啲posts，我終於有少少明白點解巴打你講material implication即係If P, then Q，如果P則Q，唔係完全等於「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」

因為呢句嘢嘅意思只係講緊Q包含/涵蘊P，但無話過P會「引發」Q嘅意思，無話過P同Q有因果關係，當中可以無因果關係，但如果我話P發生，Q必然發生，就已經係講緊有P呢樣嘢就一定會引發Q，Q是P的必要條件，P同Q有因果關係

但係平時我哋想表達「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」嘅時候，為咗令人容易啲明白，所以就用material implication嚟表示，久而久之，啲人一睇到material implication第一印象就已經覺得「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」，但就無諗過雖然如果我哋一早知道「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」，apply落去material implication唔會有錯，但倒返轉，material implication唔可以完全等於「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」呢種因果關係，因為P同Q之間無關係亦都可以用呢條式，所以講到尾都係「字眼問題」，所以你話我唔應該太強調「必然」「可能」呢啲字眼，因為如果用呢啲字眼多數係表示前者同後者之間有因果關係

所以我上網睇到有個人寫「如果有學者認為因果關係就是蘊涵關係，那麼這只是過簡的看法，這不僅忽略因果關係的可錯性，也簡化了邏輯蘊涵在符號邏輯學的意義，不過，我們也不應忽視邏輯概念對於因果關係推理的幫助，例如，我們透過蘊涵關係的充分條件、必要條件與充要條件，來理解與類比因果關係當中的事件聯繫方式。」原來就係因為噉

至於乜嘢係偽命題，我會諗「PHP是世界上最好的編程語言」呢類係一個偽命題，討論呢個問題係無意義，因為我無法判斷是否真的最好，最好對於每個人嘅定義都唔同，有人認為真係最好，有人認為唔係最好，得唔出一個一致嘅結論，根本證實唔到係最好但同時又證實唔到唔係最好，或者話「我的精神力比太陽嘅能量更大」呢類唔真實、唔符合客觀事實、唔符合科學嘅命題

所以呢度話「「真普選會令政策向窮人傾斜」其實是一個偽命題，梁振英將「保障窮人的基本權利」扭曲成為「偏袒窮人」，企圖包裝小圈子提委會。」係因為呢個人覺得「真普選會令政策向窮人傾斜」呢個命題根本係唔真實，佢認為「真普選係保障窮人」先啱

上面討論洗唔洗張啲野單簡複習化

所以簡單總結嚟講，話material implication就等於「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」係一種錯覺，因為如果話「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」即係指P同Q有因果關係，但material implication不能指出因果關係

只係如果我哋一早知「P是Q的充分條件，Q是P的必要條件」，P同Q係有因果關係，咁將P同Q塞落material implication入面，係合理的

你可以咁講
邏輯學家 好多時只係當呢d係一種方便之法 （heuristics)
唔係真係認為 佢個邏輯理論 完整反映到自然語言中嘅概念

但再提一提，呢個分析最大問題係
根據呢個 material implication嘅分析，
A 非B 必要條件，A 亦非B充分條件，係一個矛盾
但「A 非B 必要條件，A 亦非B充分條件」理應係 consistent 嘅概念
所以，呢個分析直情表達唔到「A 非B 必要條件，A 亦非B充分條件」
呢個係最嚴重嘅問題 唔可以話個分析係一種方便之法 就過得去

「根據呢個 material implication嘅分析，
A 非B 必要條件，A 亦非B充分條件，係一個矛盾 」

呢個我明你講乜，因為如果我哋講material implication等於「A是B的充分條件，B是A的必要條件」，當A非B必要條件，A就是B的充分條件，而倒返轉當A非B的充分條件，A就是B的必要條件，所以如果A非B必要條件，A亦非B充分條件，就係一個矛盾

我哋以常識嚟諗，如果將兩樣無因果關係嘅嘢連埋一齊，「A非B的必要條件，A亦非B的充分條件」應該係一件好正常嘅事，例如「1+1=2唔係地球有水的必要條件，1+1=2亦都唔係地球有水的充分條件」，因為1+1=2係唔會導致地球有水，而地球有水亦唔會導致1+1=2，但如果將呢兩樣嘢夾硬塞入去material implication，同時當咗material implication就係等於「A是B的充分條件，B是A的必要條件」，是但一邊一定係另外一邊的必要條件或者充分條件，就會出現上面所講嘅問題

歸根究底，似乎都係因為material implication唔能夠表達到因果關係所導致